나이 드니 좋은 일 많아지나요? 슬픈일 괴로운 일 고통 쾌락, 심지어 꿈도 추억이 된다 “넥타이를 매지 않아 좋다 (---) 때로는 수염을 깎지 않아 좋다 (---) 아무도 만나자고 하는 사람 없으니 나 홀로 숲길을 산책할 수 있어 좋다 산책하며 시간 가는 줄 모르다가 문득 푸른 하늘 바라볼 수 있어 좋다 (---)” 1945년 순천에서 태어난 시인 허형만(목포대 명예교수)이 쓴 <이제 나이 들어>라는 시 한 부분이다. 전체 시문에는 ‘좋다’라는 단어가 8번이나 나온다. 허형만 시인 말대로 ‘이제 나이 드니’ 정말 좋은 일이 많아진다. ‘나 홀로 숲길을 산책’하는 것도 좋지만 숲길이든 골목길이든 외워둔 시를 암송하거나, 감춰둔 추억을 꺼내 되씹으며 ‘뒷짐 지고 어슬렁거리는’ 맛은 더 좋다. 인생은 추억이다. 기쁜 일, 슬픈 일, 고통, 고난, 쾌락도 나이 들면 다 추억이 된다, 심지어 오래 잊혀지지 않는 꿈도 좋은 추억이다. 얼마 전 꿈을 꾸었다. 전쟁이 났다. 무엇을 어찌해야 할지 손발이 떨렸다. 6.25 때 전주서 광주로 피난 왔던 기억까지 몰려왔다. 요즘 전쟁은 피난 갈 데도 없다. 이상하게 주위에 친구들마저 하나도 안 보인다. 우왕좌왕 애태우다 식은땀 흘리며 깨어났다. 새벽 4시였다. 꿈인데도 실제처럼 지금도 생생하다. ‘흉몽대길’, 오늘도 그 꿈을 되새겨본다. 전쟁이 안 난 오늘이 얼마나 좋으냐. 이처럼 ‘어슬렁거릴 수 있는’ 자유가 있는 지금이 그렇게 고마울 수가 없다. 행복은 자유의 크기에 비례한다. 그런데 자유는 욕망의 크기에 반비례한다. 나이 들어 높은 산 오르고 싶은 욕망을 줄이니 대신 집 부근 산책하는 자유가 늘었다. 새벽에는 창을 열고 무등산을 올려다본다. 군왕봉, 바탈봉, 장원봉, 조대 뒷산 깃대봉이 녹색 병풍을 두른 위로 무등산 천지인왕봉이 청록색 얼굴을 내밀고 찬란한 햇빛을 빛고을에 뿌린다. 언제 어디에서 어떤 시, 어떤 추억을 끄집어낼 것이냐? 온전히 자신의 자유다. 무등산 햇빛을 온몸에 받으며 <햇빛 주사> 시를 외워본다. “병원에서 링거 주사를 맞듯이 / 내 몸이 힘들고 우울할 땐 / 햇빛 주사를 자주 맞는다 // (----) // 복도를 걸어갈 때도 / 두꺼운 유리창을 뚫고 들어와 / 나를 / 생명의 빛으로 초대하는 / 나의 햇빛 한줄기로 // 나는 하루를 / 시작한다 (----) < 햇빛 주사 / 이해인 >” 시인 이해인은 1945년 강원도 양구에서 태어나 스물에 수녀가 된 후 수도 생활을 시로 담아 힘들고 지친 사람들에게 위로와 치유, 희망의 시를 전달하고 있다. 이해인 수녀는 2008년부터 몇 차례 암 투병을 해 왔다. 햇빛 한줄기, 시 한 줄이 위로가 되고, 주사가 되고, 치유가 되고, 희망이 될 수 있구나! “골목 안 빈터에서 욜랑거리는 낭미초(狼尾草) / 석양에 금빛으로 물드는 것 보니 좋다 (<이제 나이 들어> 마지막 연) ”. 2024.01.24. >/body>

설레임 부르는 기도문 있나요? 성자가 아닌 속인이 삶전체를 기도로 채울 수 있을까 "처음으로 하늘을 만나는 어린 새처럼 처음으로 땅을 밟는 새싹처럼 ------------------ ------------------ 산다는 것은 수많은 처음을 만들어가는 끊임없는 시작입니다 ” <처음처럼 / 신영복 > ‘먹 산수의 대가’ 아산 조방원(1926~2014)이 1998년 그린 작품 중 ‘묵우(墨雨)’라는 작품이 있다. 45도 각도로 퍼붓는 검은 빗줄기가 화면 전체를 뒤덮은 작품이다. 낚싯대를 거둔 다섯 하동(河童)이 검은 빗 다발 사이를 헤치며 나온다. 그림밖에 서 있는 우리도 소나기를 맞은 듯 가슴이 시원해진다. 중외공원 숲 속에 자리한 광주시립미술관에서 아산 조방원 전시(2017.5.23.~ 8.15.)를 보고 비엔날레 카페에서 차를 마신다. 때맞춰 갑자기 소나기가 쏟아진다. 통유리 창을 때리는 빗방울, 제문헌 연못에 튀어 오르는 물방울, 수양버들 가지도 ‘묵우’ 그림 속의 빗발처럼 45도로 휘날린다. 마치 방금 보고 온 아산 선생 작품이 눈앞 현실로 나타나는 느낌이다. 찌는 삼복더위가 식고, 느슨한 심신에 생기가 돈다. 깜짝 폭우 소낙비는 일상을 흔들어주는 설렘이었다.. 아쉽게도 소낙비는 폭염 날 샤워처럼 짧다. 차를 다 마시기도 전에 그친다. 시원함도 잠깐이다. 집안에서 폭염을 견디는 데는 샤워가 제일이다. 열대야 때문에 잠을 못 이루는 밤이면 샤워를 여러 번 해야 한다. 끈적거리는 땀을 물로 씻어내고 선풍기 바람으로 짜증을 조금 몰아낸다. 그러나 샤워나 선풍기 바람은 설렘은 아니다. 일상에 지친 마음에 생기를 불어넣는 설레임은 어디서 오는가. 어떻게 해야 짜증이 나는 마음을 활기로 채울 수 있을까? 노래 부르는 사람, 붓글씨 쓰는 사람, 산책하는 사람, 차를 마시는 사람--. 사람마다 나만의 방법이 있다. 차 마시는 그 시간, 붓글씨 쓰는 그 시간, 잠시 설레임이 찾아온다. 이 마음 설레임을 한 나절 오래도록 간직하는 방법은 없을까. ‘마음 숨쉬기!’, 성자 간디는 ‘숨 쉬듯 기도를 멈추지 말라’고 한다. “단 1분이라도 숨쉬기를 멈추면 몸은 죽어간다. 마음 숨쉬기인 기도를 단 1분이라도 멈추면 마음이 미쳐 간다”라고 말한다. 틱낫한 스님도 기도의 힘을 말씀한다. “삶 전체가 기도가 되게 하라. 앉아서, 서서, 누워서, 빨래하면서, 차 운전하면서 기도하라.---.” 성자가 아닌 속인이 삶 전체를 기도로 채울 수 있을까? 한나절만이라도, 기도를 하면 틀림없이 두려움은 사라질 것이다. 짜증 나는 일도 마귀가 십자가 무서워 도망치듯 멀리 도망칠 것이다. 그런데 무슨 기도를 어떻게 드려야 하나. ‘숨 쉬듯 멈추지 않는’ 기도문은 어떻게 시작되는가. 간절한 마음이 없는 기도는 속이 빈 헛바람이다. 헛바람으로는 무거운 몸을 들어 올릴 수 없다. 설레임을 부르는 간절한 마음을 담아 시를 외워본다. 시문이 기도문이 된다. “가라고 가라고 소리쳐 보냈더니 / 꺼이꺼이 울며 가더니 / 한밤중 당신은 창가에 와서 웁니다 // 창가 후박나무 잎새를 치고 / 포석을 치고 / 담벼락을 치고 울더니 // 창을 열면 창턱을 뛰어넘어 / 온몸을 적십니다 < 비 1 / 이성복> ” 묵우같은 설레임이 일어난다. 2017.07.24.

<오래된 미래>를 다시 읽는 이유 이러다 공룡처럼 인류가 한순간에 멸종되는 건 아닌가? “왜 세상은 하나의 위기에서 또 다른 위기로 비틀거리며 나아가고 있는가? 항상 이러했는가? --- 라다크는 나에게 미래로 가는 길은 하나뿐이 아니라는 것을 확신시켜주었고, 엄청난 힘과 희망을 주었다.” 1996년 7월 15일 녹색평론사 발간 초판 <오래된 미래 -- 라다크로부터 배운다> 서문 일부. 세계화(글로벌리즘)에 반기를 든 환경운동가, 헬레나 노르베리 호지여사는 1975년부터 16년간 인도 최북단 고원 사막지대, ‘작은 티벳’이라고 불리는 라다크(인구 13만 명)에서 생활했다, <오래된 미래>는 그 척박한 땅에서 검소함과 자존감으로 자급자족을 이루는 삶에 대한 현장 보고서다. “겨울엔 영하 40도, 여름엔 탈 듯이 뜨겁고, 실제로 일하는 것은 일 년에 4개월뿐이다. 나머지 8개월 대부분은 잔치와 파티로 보낸다. -- 혹심한 기후, 자원의 빈약함에도 불구하고 라다크 사람들은 단지 생존 이상으로 즐기며 산다. --- 삽, 톱, 낫, 망치 같은 아주 기초적인 연장, 단순한 물레방아, -- 일을 하는 데 오랜 시간을 보낸다. --- 그런데도 그들은 시간을 넉넉히 가지고 있다. 부드러운 속도로 일을 하고, 놀라울 만큼 많은 여가를 누린다. --- 열심히 일하지만 자기 들의 속도로 웃음과 노래를 곁들이며 한다. 일과 놀이는 엄격하게 구분되어 있지 않다. --- (56~57쪽)” 물론 세계화된 문명세계는 오래된 미래, 라다크를 그대로 두지 않는다. 인도정부가 파키스탄, 중국침략으로부터 라다크를 보호한다는 명목 아래 1974년부터 라다크를 관광객에게 개방했다. 1984년 한 해 관광객 수는 15.000명, 전기도 들어왔다. “인구 1만 명이던 라다크 수도 레에 호텔, 접객업소만 100개가 생기고 관광객 1명이 하루 쓰는 비용은 라다크 한 가족이 1년 동안 쓰는 금액이다.” 개발은 필수적이다. 그러나 개발 전에는 가난과 굶주림이란 없었다. “내가 온 첫해에는 처음 본 어린아이들이 나에게 달려와 살구를 손에 쥐여 주곤 했다.-- 이제는 어린아이들이 외국인들에게 ‘한 닢만, 한 닢만’ 하며 빈손을 내민다. --- 전통음식에도 자부심을 못 느껴 전통 보리빵을 내놓으며 내게 미안하다고 말한다.” 이런 상황 속에서도 1980년 라다크는 ‘라다크 프로젝트’를 만들어 ‘지속 가능한 미래’를 위해 나아갔다. 호지여사는 이런 움직임이 “지역적인 것, 작은 것, 친밀한 것, 인간적인 것,--- 결국 자연이 승리할 것이라는 사실을 알려 준다.”고 주장했다. 지금 우리가 살고 있는 21세기 세계는 세계화(글로벌리즘) 문명의 극치를 누리고 있지만, 코로나 팬데믹에 이어 폭염, 가뭄, 태풍, 집중폭우, 대형산불 등등 기후 위기에 덧붙여 식량 위기, 전쟁 위기를 맞고 있다. 이러다 기후 재앙이나 핵폭발로 6천 6백 만 년 전 공룡이 멸종된 것처럼 인류도 한순간에 지구상에서 싹 사라지는 게 아닌가 걱정된다. 호지여사는 <오래된 미래>에서 “경제활동 규모를 근본적으로 줄이자, 생산과 소비 거리를 줄이자. 정말 필요한 것은 집 가까이에서 생산하자”라는 ‘지역화’를 주장한다. 호지여사는 ‘인류의 지속 가능한 미래’를 보장할 '지역화'라는 길을 확실하게 보여주었다. 그러나 대량소비, 대형화, 세계화에 몸통이 비대해져 버린 인류가 그런 뼈를 깎는 감량책을 감당할 수 있을까, 아니 나부터 집 가까운 곳에서 정말 필요한 것을 생산하고 있는가? 2023.08.25. >/body>

재미는 어디서 생겨납니까? 새옹지마, 전화위복이 감동을 부른다 책 읽다 좋은 문장이 나올 때, 일기쓰다 글이 막힐 때, 붓으로 A4 이면지나 헌신문지에 낙서를 한다. 문구사에서 사온 25호 짜리 죽필, 갈아놓은 먹물을 듬뿍 찍어 큼직큼직 쓴다. 전화위복, 한자도 뜻을 새겨 써본다. 구를 전, 재앙 화, 할 위, 복 복. 크고 까만 글씨가 마음을 시원하게 씼어내린다. 재미도 있다. ‘두 시간짜리 강의를 해달라’는 요청이 왔다. 주제는 ‘안전과 소통’. 강의를 부탁한 사람은 한 가지 덧붙였다. “주제와는 좀 멀어지더라도 강의가 무조건 재미있어야 합니다.” ‘재미’라? 당연한 주문이다. 강의든 이야기든 재미있어야지 재미가 없으면 누가 듣겠는가? 더군다나 강의를 듣는 사람들이 수강 후 보고서를 쓰는 것도 아니고 시험을 치르는 것도 아닐 터이니--. 그러나 막상 ‘무조건 재미있어야 한다’라고 단도직입으로 요구하니 조금 막막해진다. 사실 어떤 강의든 준비할 때마다 재미있어야 한다는 생각은 안 해본 적이 없지만 ‘재미’를 주제보다 먼저 챙겨본 일은 없었다. ‘재미란 어디서 생겨나는 걸까?’부터 고민해야 했다. 백발의 긴 수염을 자랑하는 어르신이 ‘긴 수염을 이불 안에 넣고 주무시는지? 밖에 꺼내놓고 주무시는지?’ 묻는 말에 답을 못해 쩔쩔맸다는 옛 얘기가 불현듯 생각났다. ‘재미’는 ‘긴 수염’ 같은 것일까. ‘배추머리’ 김병조씨의 ‘명심보감 강의’가 떠올랐다. 왕년에 한국 최고의 개그맨이었던 그의 강의는 정말 재미있었다. 서른 살부터 우리나라 개그계에서 최고의 인기를 누리던 그는 서른여덟 살 어느 날 하루아침, 모든 인기를 잃었다. 그는 ‘새옹지마(塞翁之馬)’라는 고사성어에 빗대 자신의 전화위복 스토리를 멋지게 그려냈다. “인생 모든 일에는 다 때가 있습니다. 그래서 목욕탕도 있는 것입니다.” 자기를 그렇게 추락(?)시킨 기자를 죽이고 싶도록 미워하다 지금은 그 기자를 구세주이자 은인으로 여기게 되었다는 소설 같은 반전 스토리이다. 그 얘기가 오래도록 우리에게 웃음을 선사하는 이유는 우스갯소리나 말장난 때문만은 아니었다. 재앙을 오히려 복으로 바꿔 이뤄낸 그의 반전 체험담이 가슴속 깊이 감동과 함께 재미를 솟아나게 한 때문이다. 말장난이 빚어낸 웃음은 비눗방울처럼 순간 반짝하다 꺼지는데 감동이 빚어낸 재미는 샘이 깊은 물처럼 오래도록 솟아오른다. 극적인 반전 스토리, 나에게도 그러한 감동 체험이 있었던가? 있었다. 5년 전 꿈이다. 끔찍한 교통사고였다. 가까운 사람들이 죽고 나도 많이 다쳤다. ‘이런 몸으로 어떻게 세상을 살아가나’ 절망에 빠졌다. 꿈속에서 엉엉 울었다. ‘이게 꿈이었으면’ 하고 기도도 드렸다. 그런데 정말 극적인 반전이 일어났다. 식은땀을 흠뻑 흘리고 깨어보니 꿈이었다. 다시 기억하기도 싫은 악몽이었다. 꿈 이야기라니--. 실제가 아닌 그 꿈이 나에게는 극적이었지만 남에게 감동을 줄 수 있겠나? 아무래도 허황하다. 그러나 나에게 그 꿈은 실제 있었던 일처럼 너무도 생생하다. 일기에 써놓아 날짜도 잊지 않는다. 꿈에서 깨어나자 망가진 몸이 단박에 고쳐진 기적이었다. 새로운 생명을 받아 다시 태어난 기분이었다. 실제 살아가는데도 큰 울림을 주었다. 차를 운전할 때마다 그 꿈 사건을 잊은 적이 없다. 온전한 몸을 하늘에 감사하며 조심스러워진다. 그러고 보니 ‘온전한 몸’은 강의 주제 ‘안전’의 첫 번째 조건이었다. 또 온전한 몸이 없는 재미가 있을 수 있나? 강의 제목을 ‘전화위복(轉禍爲福)’으로 정했다. ‘안전은 편안함이다. 그 편안함을 오래 지속하려면 재앙과 위기를 복과 기회로 뒤집는 발상과 노력을 지속해야 한다’는 요지였다. 1997년 IMF 경제위기로 1년 강제 휴직을 당했을 때 낮에는 무등도서관으로 출근하고 밤에는 중국어학원에 다녔었던 나의 위기, 또 김병조씨의 전화위복 스토리도 곁들였다. 내 꿈 이야기도 빠뜨리지 않았다. “아무리 큰 사건도 기억하지 않으면 소용이 없다. 생생하게 기억하는 꿈은 기억나지 않은 현실보다 훨씬 더 값지다. 날마다 일기에 기록하라, 그 일기를 되풀이 읽고 기억해야 화를 복으로 바꿀 수 있다. 기록하지 않는 인간은 안전한 미래를 가질 수 없다.” 강의를 마쳤다. 강의를 어떻게 기억하여 어떤 재미로 바꿀지는 이제 듣는 사람 몫이다. 2016.03.30.

황금, 소금, 그리고 마지막 '1금'은? 이 순간, 가장 중요한 '3개의 지금'은 무엇일까 "히말라야 설산 높은 곳에서 흘러내리는 물을 받아 물속에 숨어 있는 소금을 받아내는 평생 노역이 있다 소금이 무한량으로 넘치는 세상 소금을 신이 내려주는 생명의 선물로 받아 소금을 순금보다 소중하게 모시며 자신의 당나귀와 평등하게 나눠 먹는 사람이 있다." <소금 성자 / 정일근> "세상에서 가장 귀중한 '3금'이 무엇인지 아십니까?" 비금도에 있는 천일염 공장을 구경 갔을 때, 안내하던 직원이 물었다. 천일염을 만드는 곳이니 당연히 소금 얘기다. 황금까지 '2금'은 생각나는데 마지막 '1금'이 생각나지 않았다. 그 마지막 금은 ‘지금’이었다. 손으로 잡을 수 없는 지금을 마치 황금처럼 '3금'에 묶어 넣은 것이다. 덕분에 그 후 죽염으로 양치질할 때마다 소금에 이어 지금도 생각한다. 밥을 먹거나 길을 걸을 때도 지금이 얼마나 중요한지 새기게 된다. 틱낫한 스님은 "삶은 지금 이 순간에만 존재한다. 밥 먹는 지금, 걷고 숨 쉬는 지금, 후회, 절망, 고통, 불안, 걱정 대신 온전히 밥 먹고, 온전히 걷고 숨 쉬어라"고 말한다. 온전히 지금, 이 순간에 머무르는 수행이다. '온전히 이 순간에 머물러라!' 지금 눈 깜박할 이 순간은 불가에서 말하는 찰나(75분의 1초)다. 이 순간들이 모여 과거와 미래를 이룬다. 삶도 행복도 이루고, 인생도 역사도 만든다. 삶이 고달프고 불행해지는 것은 마음이 온전히 지금, 이 순간에 머물지 않고 과거(후회)와 미래(불안)로 방황하고 있기 때문이라는 설법이다. 지금, 이 순간에 마음을 온전히 머무르게 하려면 어찌 해야 하나. 하루의 그 많은 찰나에서 후회와 불안을 몰아내고 온전한 마음이 머무는 찰나는 얼마나 될까. 얼마 전 꿈을 꾸었다. 무서운 꿈이었다. 전쟁이 났다. 무엇을 어찌해야 할지 손발이 떨렸다. 옛날 전쟁과는 달리 요즘 전쟁은 피난 갈 데도 없다는데. 이상하게 주위에 도와주는 사람 하나도 안 보인다. 우왕좌왕 걱정하고 애만 태우다 깨어났다. 새벽 4시였다. 흉몽은 사실과 반대로 오히려 길할 징조라는 '흉몽대길' 옛말을 되새기며 식은땀을 닦았다. 걱정과 불안이 꿈속에서까지 쫓아와 괴롭힌 날이었다. 꿈은 실제 지금, 이 순간은 아니다. 그런데도 꿈속에서 느꼈던 순간들, 절망에 빠졌던 수많은 찰나들은 지금 이 순간에도 생생하다. 그 후 며칠간 꿈을 생각하며 걱정 반 기대 반 했었다. 다행히 나쁜 일도 좋은 일도 없었다. 다시 생각해보니 길몽이었다. 아니 어리석음을 깨치게 하는 꿈이었다. 지금, 이 순간 이렇게 전쟁이 안 난 평범한 일상이 얼마나 길하냐는 진리를 깨달았다. 지금, 우리는 밥을 먹고 길을 걷고 글을 쓰고 차를 운전하고 숨을 쉰다. 현재가 없으면 과거도 미래도 없듯이. 손에 잡히지 않고 계속 변하는 지금, 이 순간이 없으면 손에 확실하게 잡히는 다른 '2금'도 다 소용없어진다. 톨스토이(1828~1910)는 세상에서 가장 귀중한 '지금'을 또 3개로 나눈다. 톨스토이가 말하는 '3개의 지금'은 '때, 일, 사람'이다. "당신에게 가장 중요한 때는 지금 이 시간이다. 당신에게 가장 중요한 일은 지금 하고 있는 일이다. 당신에게 가장 중요한 사람은 지금 만나고 있는 사람이다." 우리나라 행복지수는 언제나 세계 최하위권이다. 세계 중위권 이상 올라가본 적이 한 번도 없단다. 지수를 우리 기준이 아닌 서양식 기준으로 정했을 터이니까 라고 변명해본다. 아니, 우리도 황금을 앞에 내세우는 서양식 기준에 세뇌되어버린 게 아닐까. 지금 우리는 가장 중요한 1금을 어떻게 쓰고 있는가. 난 지금 열심히 책읽고 글쓰며 틱낫한 스님을 만나고 있다. 2018.10.06. >/body>

한 달 벌어 일 년 살 수 있습니까? 소로가 말하는 '신의 직장'은 일용직이었다 올해 한국대학생들이 도서관에서 가장 많이 대출해 읽은 책은 <1Q84>, <신>, <해리포터 시리즈> 순이란다. 소로의 <월든>은 언제쯤 대출 인기순위에 오를 수 있을까? “이 직업은 한 사람 먹고사는데 1년에 30일에서 40일만 일하면 된다.” 천국 얘기일까, 아니 ‘신의 직장’ 얘기일까? ‘19세기 자유주의자’ 헨리 데이비드 소로(1817~1862)가 말하는 신의 직장은 ‘일용직(날품팔이)’이었다. 소로는 <월든>(강승영 옮김, 이레) 84쪽에 “날품팔이(日傭職)는 가장 자유스러운 직업이며 일과가 끝나면 자기 노동과 관계없는 일을 마음대로 할 수 있는 반면 고용주는 항상 이 궁리 저 궁리하며 일 년 내내 숨 돌릴 틈이 없다.”라고 이야기한다. 200년 전 이야기이지만 일용직으로 한 달 일하고 그 돈으로 일 년 먹고살 수 있을까? 실제로 소로는 하버드대를 20세에 졸업한 후 측량기사, 목수, 정원사, 농부 등 오직 육체노동으로 5년 이상 생계를 해결했다. 한 걸음 더 나아가 28세(1845년) 때는 가장 가까운 민가가 1마일이나 떨어진 월든 호숫가에 3개월에 걸쳐 5평 통나무 오두막을 짓고, 2년 2개월 2일 머물면서 새벽에 호수에서 멱 감고, 호미로 콩밭 일구고, 낚시질 사냥하고, 산책하고 일기 쓰며 지냈다. 자급자족 생활을 실천했다. 소로는 20세부터 하루도 빼지 않고 날마다 일기를 썼다. 그 일기를 바탕으로 37세 때(1854년) 쓴 ‘자급자족 체험담’ <월든>은 당시 인기가 없었다. 45세(1862년) 폐결핵으로 죽을 때까지 초판 2천 부가 다 팔리지 않았다. 그러던 <월든>은 21세기 들어 날개 돋듯 잘 팔린다. “간소하게, 간소하게, 간소하게 살라!(108쪽)”라는 외침이 ‘나중에 아홉 바늘 수고를 막는다고 오늘 천 바늘을 꿰매고 있는’ 현대인 가슴에 와닿기 때문일 것이다. 그러나 ‘피로사회’에 지쳤다면서도 ‘빨리! 빨리!’에 물들어버린 한국에서 ‘월든’ 이야기는 어떻게 받아들여질 수 있을까! 정작 <월든>이 가장 필요한 사람은 양극화 철벽, 취업절벽에 도전하고 있는 ‘취준생’아닐까. 소로도 <월든> 시작 부분에 이렇게 밝힌다. “이 책은 가난한 학생들을 위하여 특별히 쓰였다고 해도 좋을 것이다. 그 밖의 독자들은 자신에게 해당되는 대목만 받아들이면 되리라.(12쪽)” 저명한 미국의 동화 작가 E.B.화이트(1899~1985)도 “만약 우리 대학들이 현명하다면 졸업하는 학생 한 사람 한 사람에게 졸업장과 더불어, 아니 졸업장 대신 <월든>을 한 권씩 주어 내보낼 것이다.”라고 추천했다. 올해는 소로가 태어난 지 2백 년이 되는 해, <월든>을 20여 년 만에 다시 읽었다. ‘19세기 가난한 학생’도 아니고 ‘20세기 대졸 생’도 아닌 ‘21세기 기타독자’인데도 ‘해당되는 대목’이 훨씬 많아졌다. 21세기인 지금 <월든>은 대졸 생보다 오히려 기타독자에게 더욱 필요한 고전이 되었다. 소로는 “고전은 사라지지 않고 남아있는 유일한 신탁이다. 가장 현대적인 질문에 대하여 델포이 신탁도 밝히지 못한 해답을 준다.”라고 말한다. 지금 우리에게 가장 시급한 ‘현대적인 질문’은 무언가? ‘1달 벌어 1년 식량을 마련하는 신의 직장 구하기'일까? ‘신의 직장이 있는 천국’은 없었다. 소로는 음료수 대신 월든 호숫물을 마시고 백 가지 일을 두세 가지로 줄이는 ‘자발적인 천국’을 만들었을 뿐이다. 소로의 자유는 금욕나무에서 자라난 열매였다. 호기심에서 통나무집을 찾은 방문객이 찾아온 구실로 물 한잔을 청했을 때, 소로는 호수 쪽을 가리키며 바가지를 빌려주겠노라고 말한다. 감명만 받고 몸으로 실천하지 않는다면 ‘참된 읽음’이랄 수 없다. 하루 읽고 버리는 신문읽기나 마찬가지다. <월든>을 머리맡에 두고 항시 애독했다는 법정스님(1932~2010)은 <무소유> 삶을 실천했다. 자연식 요리연구가 문성희씨(67)는 ‘나의 운명을 바꾼 책’으로 <월든>을 꼽는다. “내가 변하면 세계가 변할 수 있다는 확신을 품고, 자연식에서 진정한 행복을 찾았다”고 말한다. 월든을 읽은 나의 실천은 무엇인가? 날마다 일기를 쓴다. 2017.10.25.

'한가로운 독자'여! 돈키호테 읽으셨나요? '이루어질 수 없는 사랑'과 '무모한 호기심', 어느쪽에 목숨을 걸겠는가 “진짜인간은 한 곳에 멈춰 머무르지 않고 아무 소득도 없어 보이는 데도 애써 어디론가 떠나 건너간다. --- 불가능해 보이는 꿈을 꾸고, 닿지 않는 별을 잡으려는 자가 진짜인간이다. 진짜인간이 세상의 주인이다. 돈키호테를 배워야할 때이다.” 실천철학자 최진석이 ‘한 달에 한 권 함께 읽고 건너가기’ 프로젝트에서 첫 번째 책으로 ‘돈키호테’를 선정하며 내건 ‘같이 읽어야할 이유’이다. 사실, 책 읽기에서 가장 중요한 시작은 ‘좋은 책 선정’이다. 최진석은 ‘돈키호테 북토크도 열고, 기고문도 광주일보에 게재하겠다’’ 약속한다. ‘2002년 최고작가 100인이 선정한 문학 역사상 가장 위대한 작품’ 돈키호테를 우리는 얼마만큼 알고 있나. 기껏해야 ‘바람에 돌아가는 거대한 풍차날개를 향해 창을 찌르며 로시난테를 달려 돌진한다. 하늘 높이 떠올랐다 들판에 내동댕이쳐진다.’ 초등학생 때부터 만화나 동화로 익혀온 ‘미치광이 기사 방랑기’ 정도’ 아닐까. 발간 400주년(2005년)에 맞추어 나온 박철 번역 1편, <재치 있는 시골귀족 돈키호테 데 라만차>는 732쪽이나 된다. 1605년, 58세 때 세르반테스(1547.09.29.~1616.04.23.)는 제1편 머리말 첫마디를‘한가로운 독자여!’로 시작한다. 머리말만 9쪽이다. ‘한가로운 독자’가 되어 3주 동안 732쪽을 다 넘겼다. 등장인물 659명(작품해설이 집계한 숫자)이 펼치는 거대한 ‘이야기 바다’였다. “기사도 소설을 닥치는 대로 읽는 취미를 가진 시골귀족---, 돈키호테는 과도한 독서로 자신이 읽은 이야기들을 현실로 받아들여 --- ‘사랑 없는 방랑기사는 잎새와 열매가 없는 나무, 영혼이 없는 육체’라며 상상으로 만들어낸 연인 둘시네아의 사랑을 얻기 위해 야윈 말 로시난테를 타고서 불의를 무찌르고 기사도의 숭고한 이상을 실행할 기회가 있는 모험을 찾아 세상을 떠돌아다닌다. (작품해설; 718~725쪽)” ‘이야기 바다’에는 이야기 속 이야기(액자소설)도 7개나 된다. 그중 ‘무모한 호기심 이야기’는 마치 현대 막장드라마를 보는 것 같다. 아내 카밀라의 ‘정숙함’을 시험해보고 싶어 하는 호기심 많은 청년 안셀모는 ‘절친’ 로타리오에게 카밀라를 한 번만 거짓 유혹해 달라고 애원한다. 막대한 재산을 물려받은 부유한 청년이 아름다운 아내, 훌륭한 친구를 가진 삶에 만족하지 못하고 ‘아주 별난 소망에 대한 번민과 집착’에 빠져 괴로워한다. 로타리오는 “다이아몬드를 모루와 망치 사이에 두고 힘껏 때리면서, 사람들이 말하는 것처럼 그렇게 강하고 훌륭한지를 시험하고자 하는 일이 과연 옳은 일인가?(452쪽)”라고 충고한다. 결국 ‘장난이 아이 된다’는 속담처럼 로타리오는 카밀라와 사랑에 빠진다. “몇 달 후--안셀모는 무모한 호기심의 대가를 목숨으로 치러야 했다.--(491쪽)”.--(491쪽)” 21세기 현대인은 ‘이루어질 수 없는 사랑에 목숨을 거는 돈키호테’와 ‘무모한 호기심에 목숨을 버리는 안셀모’중 어느 쪽에 가까운가? 1편은 돈키호테가 소달구지 우리에 갇혀 고향에 돌아온 후 끝난다. 그러나 소설이 아닌 세르반테스의 실제 인생역정은 돈키호테 방랑기보다 더 파란만장하다. “1569년(22세) 스페인보병대 입대, 1571년(24세) 레판토 해전에서 세 발의 총탄을 맞아 평생 왼쪽 팔을 쓰지 못하는 ‘레판토의 외팔이’가 됨, 1575년(28세) 알제리 해적에 잡혀 5년간 4번이나 탈출 시도하다 실패, 1583년(35세) 유부녀와 사랑에 빠져 유일한 딸 얻음, 1602년(55세) 세비야 감옥에 갇혀 옥중에서 돈키호테 쓰기 시작, 1605년(58세) 돈키호테 1편 출간, 1615년(68세) 2편 출간, 1616년(69세) 4월 2일 쓰러져 4월 23일 운명. (작가연보; 726~729쪽)” 1995년 유네스코는 세르반테스가 운명한 4월 23일을 ‘세계 책의 날’로 정했다. 돈키호테가 400년 넘도록 스테디셀러로 잘 읽히는 이유는 무얼까? 732쪽 돈키호테 방랑기(세르반테스 인생역정)를 다 읽은 지금, '한가로운 독자'는 어디에 머물러 있는가! 2020.07.27.

내가 내릴 '인생 역'은 어디입니까? 내릴 역을 놓치지 않으려면 항시 깨어있어라 “우리는 이 삶을 끝내는 것이 아니라 단지 지나간다는 것을 기억하라. 삶은 안락한 집이 아니라 죽음으로 향하는 기차이다. --- <살아갈 날들을 위한 공부; 2013년 이상원 옮김 > 186쪽 ” 톨스토이는 81세 때 명상 글모음 집 <살아갈 날들을 위한 공부>를 간행하고 유언장을 쓴 후 다음해 10월 ‘편도열차’에 올라탔다. 갑자기 서울에 조문 갈 일이 생겨 오후 2시 40분 광주송정역에서 열차를 탔다. 두 시간도 안 지났는데 서울이다. 장례식장에 두어 시간 머문 후, 오후 7시 10분 돌아오는 열차에 올랐다. 한나절 만에 서울 나들이를 할 수 있는 빠른 세상이다. 빠른 세상은 시간을 잘 지켜야 한다. 돌아오는 밤 열차는 승객이 적어 조용하다. 앞뒤 옆 좌석도 비어있다. 창밖 풍경도 없어 신문을 읽다 깜박 졸았다. “잠시 후 목포역입니다. 내릴 준비 하세요” 안내방송 소리에 깨어났다. 내가 내렸어야 할 광주송정역은 30여 분 전 이미 지나쳤다. ‘출발하는 시간’만 챙기다 ‘내리는 시간’을 깜박한 것이다. 사실은 장례식장에서 상주 위로한다고 두어 잔 한 게 깜박 잠을 불렀다. 열차 여행에서 예상치 못한 역에 내려 본 적 있는가? 아니 이번엔 종착역에 내려졌다. 1910년 10월 31일, 82세의 톨스토이는 랴잔 우랄 철도 중간 한 시골 역에 내린다. 내리려고 내린 역이 아니다. 철도여행 중 병이 위중해져서 내려진 것이다. “11월 7일 오전 6시 5분 톨스토이는 아스타 포보 역장관사에서 눈을 감았다”라고 기록은 전한다. <안나 카레니나>의 저자, 톨스토이는 왜 열차 여행을 마지막 여행으로 선택했을까? 이름도 모르는 어느 시골 역에서 죽음을 맞고 싶어서였을까. 열차 여행은 인생과 자주 비유된다. “태어나면서부터 죽음이라는 종착역에 닿는 순간까지 타고 가야 하는, 왕복 여행이 아니라 편도여행” 시인 정연복은 <인생열차>라는 시에서 인생열차를 ‘편도여행’이라고 부른다. 안락사가 인정되는 스위스로 편도여행을 떠나는 사람은 내릴 역을 정해놓은 승객이다. 그러나 인생 열차는 내릴 역을 모르는 승객만 있다. 안내방송도 내려야 하는 사람 혼자에게만 들린다. 방송을 들은 사람은 옆자리 승객들과 웃고 떠들다가도 홀로 내려야 한다. ‘인연 맺은 모든 이들을 사랑하는 일’도 내려놓아야 한다. 멀리 서울 가고 싶은 맘으로 느긋한 승객에게 사방이 산으로 둘러싸인 생소한 다음 역에서 내리라면 얼마나 황당할 것인가. 따라 내리는 동반자도 없다. 난 종착역인 목포역에서 내려 다시 티켓을 끊고 광주행 열차에 올라탔다. 광주-서울 왕복 여행이 목포-서울 왕복 여행으로 바뀐 셈이다. 밤 10시 반, 송정역 도착시간 7분 전이다. ‘광주송정역에 내릴 준비 하라’는 안내 방송이 나온다. 한 시간 반 전, 서울쪽에서 광주근처에 갔을 때도 ‘잠시 후 내릴 준비 하라’고 여러 차례 방송했었을 거다. 그때 난 잠든 채 지나쳤다. 이번엔 깨어있다. 안내방송 나오자마자, 열차 문 앞에 서서 기다렸다. ‘항시 깨어있으라’, 내릴 역을 놓치지 않으려면 항시 깨어있어야 했다. 그러나 인생 편도열차에선 '내리라는 방송 못 들었다, 깜박 잠이 들었다'는 변명이 통하지 않는다. 전지전능하신 차장은 어김없이 내릴 승객을 내려놓는다. 내가 내릴 인생열차 역은 어딜까. 언제쯤 안내방송이 나올까? 2018.09.03. >/body>

실컷 울 수 있는 '해우소' 있나요? 세상 살다보면 울어야 할 때가 있다 "눈물이 나면 기차를 타고 선암사로 가라 선암사 해우소로 가서 실컷 울어라 -------------------------------------- 눈물이 나면 걸어서라도 선암사로 가라 선암사 해우소 앞 등 굽은 소나무에 기대어 통곡하라" <선암사 /정호승> 시인 정호승은 실컷 울기 위해 기차를 타고 선암사에 갔을까, 아니면 등굽은 소나무에 기대어 통곡하기 위해 걸어서라도 선암사에 간 걸까. 6.25 전쟁이 끝난 후 극락선원에 머물던 경봉스님은 '몸 안에 대소변을 버리듯 근심 걱정을 버리라'며 뒷간을 '해우소(解憂所;근심을 푸는 곳)'라고 이름 붙이셨다 한다. 5.18 기념공원을 산책하다 무각사에 들렀다. 연등이 줄줄이 이어져 있어 따라 들어간 셈이다. 도심공원 안에 이런 산사 같은 절이 있다. 마침 부처님 오신 날이 가까워 사람 발길이 붐빈다. 대웅전 부처님 앞에 두 손을 모으고 머리를 숙인다. 마음이 한결 차분해진다. 사람들이 멀리 깊은 산속까지 절을 찾아가는 까닭이 이런 합장을 하려 함일까! 요즘은 웬만큼 큰 절에 가더라도 선암사 해우소처럼 밑바닥이 까마득하게 내려다보이는 해우소는 찾기 힘들다. "쭈그리고 앉아 울고 있으면 / 죽은 소나무 뿌리가 기어 다니고 / 목어가 푸른 하늘을 날아다닌다 / 풀잎들이 손수건을 꺼내 눈물을 닦아 주고 / 새들이 가슴속으로 날아와 종소리를 울린다. ---<선암사 / 정호승>" 선암사 해우소는 '풀잎들이 손수건을 꺼내 눈물을 닦아주는' 곳이다. 정호승은 '2008년 7월 5일, 현대시 100주년 기념 사찰 여행' 때 선암사에 들러 회고한다. "10여 년 전 선암사 해우소 입구에 써 붙여진 '몸 안에 대소변을 배출시키면서 당신의 번뇌 망상도 함께 배출하시오'라는 붓글씨를 보았다." 그러니까 우리가 선암사에 들를 때마다 해우소 입구에서 우리를 반겨주었던 정호승의 <선암사> 시 목판은 그 붓글씨 대신 자리 잡게 되었나 보다. 그러나 3년 전 선암사에 들렀을 때 그 정호승 <선암사> 시 목판마저 사라져 버리고 보이지 않았다. 세상 살다 보면 울어야 할 때가 있다. 눈물은 고통스럽고 슬플 때만 흐르는 게 아니다. 눈물은 가끔 가슴에 가득 찬 탐진치(貪瞋癡; 탐욕, 분노, 어리석음)를 녹여주는 뜨거운 용암 물이 된다. 마치 변비에 걸린 대변을 뚫어내듯 꽉 막힌 가슴속 응어리를 풀어 흘려보낸다. 우리는 '목어가 푸른 하늘을 날아다니고, 새들이 가슴속으로 날아와 종소리를 울리는 해우소'를 경험해본 일이 있는가? "연암 박지원(1737~1805)은 1780년 7월8일, 1천2백리 사방에 한 점의 산도 없이 하늘 끝과 땅 변두리가 맞닿은 요동벌판에 들어서자, '훌륭한 울음터(好哭場)로다! 크게 한번 울어볼 만하구나!'라고 외쳤다. '비로봉 꼭대기에 올라가 동해를 바라보면서 한바탕 울어볼 만하고, 황해도 장연 모래밭을 거닐면서 한바탕 울어볼만하이'--- <열하일기 ; 고미숙 옮김>" 연암의 '요동벌판, 비로봉 꼭대기, 장연 모래밭', 정호승의 '선암사 해우소'에는 못 미치더라도 우리도 가끔 가슴속 응어리를 풀어놓을 '해우소'를 어딘가에 가지고 있을 필요가 있다. 몸이 날마다 대소변을 배출해야 하듯, 마음도 근심 걱정을 때맞춰 덜어내야 답답한 삶을 견뎌낼 수 있기 때문이다. 그러나 기차를 타고 가야 하는 해우소는 그림 속 무릉도원처럼 자주 찾아갈 수 없다. 꼭 선암사까지 갈 필요 있나, 가까이에도 있다. 집에 있는 화장실(해우소)에 앉는다. 정호승 시 <선암사 낙엽들은 해우소로 간다>를 암송해본다. 시 <선암사> 후편이다. "이제는 누구를 사랑하더라도 / 한 잎 낙엽으로 떨어져 썩을 수 있는 사람을 사랑하라 / 한 잎 낙엽으로 썩어 다시 봄을 기다리는 사람을 사랑하라 / 해마다 선암사 낙엽들은 해우소로 간다. <선암사 낙엽들은 해우소로 간다 / 정호승>" 2020.05.21.

시인들이 뽑은 아름다운 노랫말은? <푸르른 날>은 내가 꼽은 아름다운 노랫말이다 “눈이 부시게 푸르른 날은 그리운 사람을 그리워하자 ------------------------------ 내가 죽고서 네가 산다면! 네가 죽고서 내가 산다면? 눈이 부시게 푸르른 날은 그리운 사람을 그리워하자 ----- <푸르른 날 / 서정주 > ” “연분홍 치마가 봄바람에 휘날리더라 / 오늘도 옷고름 씹어가며 / 산 제비 넘나드는 성황당길에 / 꽃이 피면 같이 웃고 / 꽃이 지면 같이 울던 / 알뜰한 그 맹세에 / 봄날은 간다 ----<봄날은 간다> ” 시인 친구가 ‘시인들이 뽑은 가장 아름다운 노랫말’이라면서 <봄날은 간다> 가사를 단톡방에 올렸다. 노랫가락이 금방 떠오른다. 막상 가사는 낯설다. ‘연분홍 치마, 옷고름, 성황당--’ 언제 적 노래더라! 검색해보니, 계간지 ‘시인세계(2004년 봄호)’가 현역시인 100명에게 ‘가장 좋아하는 대중가요 노랫말 3편씩 써 달라’고 설문을 보내 종합한 결과다. 그러니까 벌서 십수 년 전 얘기였다. 시인 친구는 옛날 뉴스를 최근 뉴스로 잘못 알고 보낸 것 같다. <봄날은 간다>는 압도적 1위로 선정되었다. 작사가는 <비 내리는 호남선>, <물레방아 도는 내력>으로 유명한 손로원이고, 작곡가는 박시춘, 1950년 한국전쟁 때 백설희가 불렀으니 <봄날은 간다>는 나이로 치면 70세가 넘는다. 당시 60대 초반이던 시인 천양희(千良姬; 1942년 1월 21일 생)는 이런 소감을 올린다. “귀동냥으로 배운, 태어나서 처음 부른 첫 유행가---, 친정집에 올 때마다 성황당에 들러 돌탑에 돌 몇 개 올리며 눈물을 보이던 언니가 좋아부르던 노래,-- ‘꽃이 피면 같이 웃고 / 꽃이 지면 같이 울던’ 이 대목만 부르고 나면 왠지 나도 모르게 슬픈 무엇이 느껴졌고 눈물이 나려고 했다.” 최근 광화문 글판에 올라온 “꽃이 피었다고 너에게 쓰고 / 꽃이 졌다고 너에게 쓴다 <너에게 쓴다 / 천양희>”라는 구절이 연상되는 소감이다. 2위 <킬리만자로의 표범>은 2000년대 초반 내가 가장 좋아했던 노랫말이다. 드라마작가 양인자가 작사를 하고 그의 부군인 김희갑이 곡을 붙여, 조용필이 노래한다. “굶어서 얼어 죽은 눈 덮인 킬리만자로의 그 표범이고 싶다 --- 나보다 더 불행하게 살다 간 고흐란 사나이도 있었는데 --- 내가 지금 이 세상을 살고있는 것은 21세기가 나를 간절히 원했기 때문이야 ---” 절절하게 가슴을 울리는 랩은 헤밍웨이 작품 <킬리만자로의 눈> 첫 대목(아프리카 최고봉 '신의 집'이라 불리는 서쪽봉우리에 얼어붙은 한 마리 표범 시체, 도대체 그 높은 곳에 표범은 무엇을 찾고 있었던가)을 생각나게 만든다. 대사가 너무 길어 노래방에서도 화면을 보고 따라 불러야 한다. 작곡가 김희갑도 2008년 어느 인터뷰에서 “가왕 조용필도 처음 4년여 동안 가사를 못 외워 커다란 스크린을 보고서 불렀다”라고” 회상했었다. 나로선 산문처럼 읽어 내리는 긴 대사가 노랫가락보다 더 좋았으나, 역시 외우기는 힘들었다. 지금은 스마트폰 덕분에 더 외우지 않게 된다. 폰 도움 없이 끝까지 외워서 부를 수 있는 노래는 몇 개나 될까, 한두 개, 서너 개? 좋아하는 시를 첫 단어부터 끝 단어까지 그치지 않고 줄줄 낭송하는 일만큼 어렵다. 좋아하는 노래는 참 많다. <박연폭포>, <칠갑산>, <희망가>, <고래사냥>, <푸르른 날>, <선운사>, <떠나가는 배>, <우리는>, <북한강에서>, <5.18>, <사랑은>, <없는 노래> ---. 그중 <푸르른 날>은 광주 도심 ‘푸른 길’을 걸을 때마다 유튜브를 틀어놓고 따라 부른다. “눈이 부시게 푸르른 날은 / 그리운 사람을 그리워하자 / 저기 저기 저 가을 꽃자리 / 초록이 지쳐 / 단풍 드는데 / 내가 죽고서 네가 산다면! / 네가 죽고서 내가 산다면? -------” 미당 서정주(1915~2000)의 시에 곡을 붙여 노래부른 송창식은 ‘당초 클래식 가수에게 노래를 부탁하려 했으나 여의치 못해 직접 부르게 되었다. 내가 부르길 진짜 잘한 일’이라고 회상한다. 대중 입장에서 보자면 ‘진짜 잘된 일’이다. 2016년 ‘음유시인’이라 불리는 밥 딜런이 노벨 문학상을 받았다. 대중가수가 노벨문학상을 받은 일은 처음이다. ‘대중음악을 시로 승화시킨 공로’였다. 송창식은 시를 대중음악으로 승화시킨 한국판 밥 딜런이다. 시에 가락이 붙으니 외우기 힘든 시 <푸르른 날>이 술술 잘 외워진다. 올해 시인들이 ‘가장 아름다운 노랫말’을 꼽는다면 어떤 노랫말을 1위로 꼽을까? 2020.04.28.

<봄 길>읊으며 귀가하는 <축복> 유달산 바라보며 무등산막걸리 마신다 “나무가 강가에 서 있는 것은 얼마나 복된 일일까요 나무가 되어 나란히 서있는 것은 얼마나 복된 일일까요 새들이 하늘을 나는 것은 얼마나 기쁜 일일까요 새들이 되어 나란히 나는 것은 얼마나 기쁜 일일까요 " <축복 / 피천득> 장시간 버스나 기차를 탈 땐 시가 적힌 카드를 한두 장 들고 탄다. 창밖으로 스쳐 가는 계곡과 들판, 숲과 강을 구경하면서 좋아하는 시 한 구절을 입속으로 암송하는 재미는 각별하다. 옆 사람에게 불편 주지 않으면서 차 타는 시간을 즐기는 방법이다. 나무들이 나란히 서 있는 강가도 스쳐 지나간다. “나무가 강가에 서있는 것은 / 얼마나 복된 일일까요--- - 새들이 하늘을 나는 것은 / 얼마나 기쁜 일일까요 <축복>”. 이렇게 사람이 되어 차를 타고 날아가니 새가 되어 하늘을 날으는 기쁨이 내 기쁨이 된다. 이게 바로 여행하는 즐거움이구나! 한 해가 저무는 연말이면 허전한 마음이 깊어진다. 훌쩍 여행을 떠나고 싶다. 왜 여행인가? 지치고 지루한 일상을 벗어나고픈 욕망이다. 여행 칼럼니스트 황희연은 ‘수십 통씩 걸려오는 전화, 마감 임박, 지옥철에서 벗어나 일상에서 최대한 멀리 떨어진 곳으로 잠적, 실종하고픈 욕망’을 이야기한다. 남들이 부러워하는 좋은 직장 때려치우고 세계여행길에 나선 젊은이도 있다. 그 젊은이는 일상에 지쳐 벌인 일이 아니라 새로움에 대한 열정이 넘쳐 감행한 일이라고 고백했다. 일상에서 멀리 오래 떠나는 여행은 돈과 시간을 요구한다. 남다른 열정도 필요하다. 돈, 시간, 열정---. 무엇이 최우선일까? 그러나 꼭 멀리 떠나야만 여행인가, 소시민은 가깝고 짧은 당일치기 여행도 감사하다. 열정만 있으면 된다. 두어 시간 달리던 버스가 바다 위를 날아간다. 몇 년 전만 해도 페리를 타고 갔었던 섬 고하도가 목적지다. 목포대교가 남해바다 푸른 하늘을 하얗게 뚫고 고하도와 목포를 연결한다. 버스가 멈춘 고하도 주차장이 ‘용오름 둘레숲길’의 시작점이다. 종점인 ‘용머리’까지 2.8km, 그러니까 우리는 배낭을 메고 용꼬리에서 용몸뚱이를 타고 오르기 시작했다. ‘날개를 펴고 바다에서 하늘로 승천하는 용의 등허리를 타고 걷는 길’, 소나무 숲으로 둘러싸인 용오름 오솔길은 단장되지 않은 흙길 그대로 수북한 소나무 낙엽이 푹신푹신하다. 밟는 대로 짙은 솔 향기가 피어오른다. 길 오른쪽은 내리막 절벽이다. 밑으로 짙푸른 바닷물이 철석거리고 띠 같은 바다 건너 유달산과 목포해양대가 그림처럼 따라온다. 두어 차례 오름과 내림을 거치자 용오름 길의 끝, 용머리다. 더 앞으로 나아갈 데가 없다. 우뚝 선 목포대교의 하얀 주탑이 손에 닿을 듯 가깝다. 용머리 바위에는 오래 머물 수 없다. 댓 명이 앉을 만큼 넓지도 않다. 용머리에 잠깐 앉아보았다는 것만으로도 황송하다. 등허리 길을 되짚어 돌아간다. 이번에는 유달산이 왼쪽에서 따라온다. 등허리 중간쯤 전망대 벤치에 앉자, 동행하던 젊은이들이 배낭에서 막걸리를 꺼내놓는다. 바다 건너 유달산을 바라보며 ‘무등산 막걸리’를 마신다. 빈속이라 두 잔에 알딸딸하다. “행복하세요!” 지나치는 사람들이 말을 건넨다. 서로 행복해진다. 왕복 5.6km, 2시간 반 동안 솔 향기 가득한 바닷바람 듬뿍 마셨다. ‘용의 기운’이 승천하듯 솟는다. 황혼 녁 귀가는 두 시간 버스 길이다. 황혼이 새벽이 되듯 겨울 길도 봄 길로 이어질 것이다. 가슴 가득 ‘용의 기운’을 마시고 '봄길' 시를 읊으며 집으로 돌아온다. “길이 끝나는 곳에서도 / 길이 있다 / 길이 끝나는 곳에서도 / 길이 되는 사람이 있다 / --- / 스스로 사랑이 되어 / 한없이 봄길을 걸어가는 사람이 있다 <봄길 / 정호승>”. 2015.12.31. >/body>

왜 걷는가 올레길을? 구멍 숭숭 뚫린 돌담은 대지위에 새겨진 '삶의 디자인' “왜 푸른 산속에 사느냐고 나에게 묻네 (問余何事棲碧山) 웃으며 답하지 않지만 마음은 저절로 한가롭네 (笑而不答心自閑)---" <산중문답(山中問答) / 이태백 > 올레길을 걸을 때, ‘왜 올레를 걷는가?’ 누가 묻는다면 무어라 답할 수 있나. 올레길을 걷다 보면 많은 사람을 만난다. 처음 만나는 데도 말문이 쉽게 트인다. 두 사람도 비켜 가기 힘든 오솔길이 많기 때문일까. 대화가 쉽게 이뤄진다. 해녀박물관에서 종달바당까지 이어지는 21코스 길에서 만난 여성은 30대 후반이나 될까, 동행도 없이 혼자였다. 씩씩했다. 키도 크고 자세가 똑발랐다. 등에 진 배낭은 상당히 무겁게 보이는데--. “어디서부터 걸으십니까?” 먼저 말문을 텄다. 어제 제주에서 시작해 18, 19코스, 오늘은 20, 21코스를 걷는 중이란다. 하루에 2개 코스씩 30km가 넘는 강행군이다. 3박 4일, 게스트하우스에서 자고 새벽부터 길을 나서 내일은 우도, 글피 오후엔 서울로 떠나는 일정이다. 이십여 분 같이 걷다가 그는 우리 일행을 앞질러 갔다. 짧지 않은 시간이었지만 ‘왜 걷는가?’ 묻지 못했다. 사실 호기심이 생길만하다. 젊은 여성이 혼자서 며칠씩 산길 바닷길을 걷는다. 무슨 사연이라도 있는 걸까. 그러나 올레길에선 별로 이상한 일도 아니다. 홀로 걷는 사람들이 많다. 젊은이들, 그중에서도 여성이 더 많은듯하다. 그에게 묻고 싶었던 ‘왜 걷는가?’라는 물음은 사실은 나의 ‘화두’였다. 하루에 한 코스씩, 일주일 동안 올레길을 걸으면서 ‘이뭣고’처럼 내세운 화두(話頭)였다. 물론 ‘도를 깨치기 위한 불가의 공안’은 아니다. 그냥 걸으며 잡념을 줄이기 위한 장치였다. 지난해 2주일, 올해 1주일, 모두 20개 코스의 올레길을 걷는 동안 내내 배낭처럼 잊지 않고 챙긴 화두였다. 덕분에 그동안 보지 못했던 것들이 보였다. 길 따라 수를 놓은 듯 돌담 선들이 정겹게 다가왔다. 무밭, 감자밭, 당근밭, 밀감밭들이 까만 돌담 선 안에서 더욱 진한 녹색으로 돋보인다. 누군가 말했었다. 제주 돌담은 ‘생존의 디자인’이라고. 몇 대에 걸친 농부들의 삶이 새겨진 작품, 억센 제주 바람과 소통하는 숭숭 뚫린 자연스러움이 손에 만져진다. 대지 위에 새긴 삶의 디자인이다. 오름을 오르내리는 즐거움도 새로워졌다. 조물주께서 크나큰 바가지를 그대로 엎어 놓은 것 같은 오름들은 대개 해발 2백m가량 높이지만 만만치 않다. 중간에 멈출 곳 하나 없이 쭈욱 올라가는 오르막이 숨차다. 21코스 마침표는 ‘제주도 땅끝’이라는 지미(地尾)오름이다. 올라가는 흙 계단 앞에 표지판이 하나 서 있다. “높이 166m, 20분이면 오를 수 있다”. 오른쪽으로 뻗쳐있는 평탄하게 돌아가는 길을 버리고 오름길로 들어선다. 발밑만 쳐다보며 한 발 한 발 올라간다. 땀이 난다. 말대로 20분 못 미쳐 하늘이 확 트인다. 한 걸음 한 걸음 쌓아 올린 숨기운이 봇물 터지듯 탁 터진다. 내려갈 땐 여유롭다. “내려갈 때 보았네 / 올라갈 때 보지 못한/ 그 꽃 <그 꽃 / 고은>”을 입속에서 새겨볼 여유가 생긴다. 강아지풀, 억새, 갈대, 구절초, 들국화, 지천으로 꽃을 피운 ‘배초향’이 동반자다. 올레길 마지막 코스, 21코스를 끝내고 1코스로 들어선다. 1코스 시작점은 말머리를 닮았다는 말미오름(146m)이다. 완만한 능선을 30여 분 오르자 남쪽 바다가 한없이 펼쳐진다. 멀리 바다 한가운데 성산일출봉(180m)이 성곽처럼 우뚝 솟아있다. 오름은 ‘왜 걷는가’라는 화두를 땀 흘리며 되새기게 하는 시련이다. 김영갑갤러리 두모악을 거치는 3코스엔 통 오름, 독자봉(159m)이 쇠소깍에서 시작하는 6코스엔 제지기오름(95m)이 기다린다. 일주일이나 일상을 떠나 길을 걸을 수 있다는 건 크나큰 복이다. 21코스에서 배낭 멘 30대가 올레길을 왜 걷느냐고 갑자기 물었다면 난 무어라고 답했을까. ‘소이부답(笑而不答)’할 수 있었을까. 2015.11.30.

어느시대 '내비'속을 달리고 있나요? 미래를 비춰주는 내비게이션은 철학뿐이다 ‘철학은 인간을 위한 내비게이션이다’라는 강연을 들었다. 이명현 서울대 명예교수가 카페 필로소피아 20주년 콘서트에서 발제한 제목이다. “구시대의 내비게이션을 달고 백성들을 이리저리로 몰고 가는 정치권 운전기사들이 큰소리를 치고 있는 오늘, 이 땅은 그야말로 혼란을 넘어서 공동체 존재 위기를 겪고 있다.” 이교수는 정치권을 향해 말문을 열었다. ‘구시대 내비게이션’! 얼마 전 일이 갑자기 떠오른다. 선배 차를 얻어 타고 목포 고하도에 놀러 갔을 때다. 그 차에 장착된 내비게이션은 몇 년째 업그레이드하지 않아 새로 생겨난 목포대교가 없었다. 내비게이션 지도에 고하도가 목포 앞바다에 달랑 떠 있다. 차는 높직한 목포대교 위에 올라섰는데 내비게이션에는 푸른 바다만 펼쳐진다. 차는 바다에 선을 그으며 날아간다. 희한한 경험이었다. 그때 일은 처음부터 아예 내비를 믿지 않고 차를 운전한 일이었으니 그저 웃을 만했다. 조금 황당한 경험도 있다. 지난달 4 부부가 12인승 차를 빌려 서해안 2박 3일 여행을 했다. 첫날 운전대를 잡은 운전자는 베테랑이었다. 부안 근처에 바지락 국을 잘한다는 식당 주소를 내비에 찍고 갔다. 거의 도착할 무렵인데도 도대체 비슷한 식당은 보이지도 않고 간신히 차 한 대 다닐만한 좁은 길을 따라 산속 마을로 계속 가고 있었다. 식당으로 전화를 걸어 다시 확인해보니 입력해놓은 번지가 틀렸었다. 결국 생전 가보지 못할 산골 마을 구경하게 되고 점심시간은 1시간 늦어졌다. 그다음 날 운전자는 나였다. 실수하지 않기 위해 미리 다음날 갈 장소를 길 찾기 앱으로 찾아 숙소에서부터 목적지까지 경로를 숙지했다. 요즘 스마트폰 길 찾기 앱이나 맵(지도)은 정밀하기 그지없다. 몇m 가서 좌회전, 또 몇 m 가서 우회전, 네거리 이름까지 세세하다. 내비양은 더 하다. 길을 잘못 들어서면 “경로를 잘못 들어섰습니다.” 바로 경고를 내고 곧 새로운 경로를 찾아내 바꿔준다. 12인승 차를 하루 운전하면서도 이리 긴장이 되는데 몇천 몇만 백성을 승객으로 모시고 운전하는 ‘정치권 운전기사’들은 얼마나 대단한가. 항시 정치하는 사람들이 대단하다는 생각을 벗어본 일이 없다. 그들이 삐끗 잘못 운전하면 얼마나 많은 백성이 해를 입을 것인가. 세월호 선장은 세월호라는 배 하나를 잘못 운전해 수백 명이 목숨을 잃었다. 정치인들은 세월호 선장보다 수천수만 배 책임이 큰 선장들이다. 영국을 브렉시트로 몰고 간 영국 캐머런 총리의 말이 회자된다. “국민은 나라의 승객이 아니라 운전자다.” 브렉시트가 국민투표로 결정한 사항이었으니 국민이 책임지라는 말이었을까, 이미 사임한 후였지만 너무 무책임한 말로 들린다. 운전대를 잡은 운전자가 차를 엉뚱한 데 박아놓고 승객들에게 책임을 묻는다면 어찌 될까? 운전대를 쥔 사람은 누구나 운전대 크기만큼 책임을 져야 한다. 대한민국을 운전하는 지금 우리 정치인들은 어느 시대 내비를 가슴속에 지니고 있나? ‘정치는 생물’이란 말처럼 하루가 다르게 길이 달라지는 게 정치판이다. 정치에는 이미 만들어진 내비게이션이 있을 수 없다. 이명현 교수는 말한다. “시시각각 변하는 미래를 비춰주는 내비게이션은 철학뿐이다. 오늘 이 땅은, 이 시대가 당면한 문제들에 정면승부를 거는 지적 용기와 실천력을 지닌 생동하는 철학자를 요청하고 있다.” 그는 정치인만 닦달한 게 아니었다. 2016.07.04. >/body>

'문화중심도시'라고 누가 불러주나? 진짜주인은 소유하는 사람이 아니고 공유하는 사람이다 아시아문화전당은 아시아에서 가장 큰 복합 문화공간이다. 질 높은 공연, 전시, 포럼, 인문 강좌가 쉬지 않고 열린다. 어린이 놀이터, 문화원도 있다. 5.18때 대형태극기로 덮였던 분수대, 생과 사의 역사를 안고있는 회화나무와 광주 읍성 유적 들. 포럼도 참여하고 하늘마당 잔디밭에 누워 무등산과 푸른 하늘을 본다. 너릿재 터널을 지날 때다. “빛과 예술의 도시 광주광역시입니다” 내비양 목소리가 울린다. 아! 여기서부터 광주구나, 평소 느껴보지 못한 경계선을 느낀다. 터널 안에 광주와 화순 경계선이 지나가는가 보다. 터널을 빠져나오자 말 그대로 환하게 빛나는 도시가 펼쳐진다. 아침마다 무등산이 내려주는 빛을 받아 하루를 여는 도시, 우리나라 대도시 중 일조량이 가장 많은 광주(光州), ’빛고을’이라는 이름이 잘 어울린다. 내비게이션은 ‘예술의 도시’라 말하지만, 광주 시장은 광주를 ‘예향(藝鄕), 미향(味鄕), 의향(義鄕)’이라고 부르길 좋아한다. 광주에 온 외지인은 무어라고 부를까. 지난 10월 18일 아시아문화전당(ACC)에서 열린 2019 아시아 문화 포럼 발제자로 참석한 서울서 온 학자 한 분은 광주를 ‘민주화 성지’라고 불렀다. 몇 년 전 제주 올레길에서 만난 50대 후반 부산사람은 ‘광주에 갈 기회가 되면 도청 앞 분수대를 보고 싶다’고 했다. ‘분수대 앞 광장을 꽉 채운 시민들, 분수대를 뒤덮었던 대형 태극기’, 5·18 민주항쟁 영상이 인상 깊었던 것 같았다. 세계적인 작가 한강이 쓴 광주 이야기 <소년이 온다> 첫 장면도 분수대 앞이다. 수십 개 관이 놓인 추도식, “여자의 선창으로 애국가가 시작된다. 수천 사람의 목소리가 수천 미터의 탑처럼 겹겹이 쌓아 올려져 ·····”. 분수대는 1980년 대한민국 민주화를 선도한 주역, 광주를 기억하게 하는 역사 유산이다. 광주는 ‘세계문화유산 고인돌이 살아 숨 쉬는 화순’, ‘대나무 숨결이 살아있는 담양’처럼 말하자면, ‘역사 유산 분수대가 살아 숨 쉬는 광주’다. 그러나 역사 유산만 가지고 ‘문화 중심 도시’라 말하기에는 부족하다. 광주는 역사 유산 터전에 문화전당이라는 미래 자산을 세웠다. 역사 유산과 미래 자산을 한 자리에 가진 광주는 문화 중심도시가 될 만하다. 훌륭한 유산과 자산은 훌륭한 주인이 있어야 유지될 수 있다. 훌륭한 주인은 자산을 그냥 물려받아 소유(所有)하는 주인이 아니고, 키우고 공유(共有)하는 주인이다. <대변동; 2019년 발간>을 쓴 세계적 문화인류학자 재레드 다이아몬드는 “중국은 21세기의 주인이 되기 어렵다. 독재체제를 선택했기 때문이다.”라고 말한다. 다이아몬드 논리에 따르면 민주화를 선택한 광주는 21세기 주인이 될 자격이 있다. 민주화 이후 21세기 우리를 이끌 시대정신을 생각해본다. 산업화를 경제발전으로 보면 민주화는 정치발전이다. 경제발전, 정치발전 다음 우리가 지향해야 할 다음 단계는 문화발전이다. 문화는 경제, 정치보다 훨씬 폭이 깊고 넓다. 대한민국이 문화발전을 이루는 길은 국민이 일상에서 문화를 향유하고 문화에서 삶의 활력을 얻는 길이다. 시민이 훌륭한 문화 시민이 되어야 광주도 문화 중심도시가 될 수 있다. ‘생과 사의 역사’를 간직한 나무도 있다. 분수대가 있는 민주 광장 남쪽 끝을 지키고 있는 회화나무 2그루, 하나는 죽은 어미나무, 또 하나는 새까맣게 죽은 어미나무를 껴안고 어미가지 사이로 하늘 높이 푸른 가지를 뻗어 올린 자식 나무다. 1980년 5·18 때 시민군 초소 역할을 했던 어미 회화나무는 2012년 태풍 볼라벤 때 쓰러졌다. 생명을 잃은 어미나무 둥치 곁에 옮겨 심은 자식나무가 이렇게 컸다. 이름은 만든 사람이 주인이 아니다. 불러주고 쓰는 사람이 주인이다. ‘문화 중심도시’라는 이름은 누가 불러주는 이름인가? 2019.11.08.

50대 후반에 탐욕 줄일 수 있나요? 후대 사람들은 2020년을 무어라고 기억할까 역사는 ‘2020년을 코로나19와 인류가 전쟁을 벌인 해’로 기록할 것 같다. ‘코로나19 세계대전’은 끝이 없고 아예 코로나와 함께 살아야 하는 ‘위드(with)코로나’ 시대가 계속될 것이라는 암울한 전망도 나온다. “인간이 지구에 남은 마지막 야생의 터를 침범하자 서식지를 잃은 야생 생명들, 바이러스까지 이주하기 때문이다. 1900년 만해도 인간이 사는 땅은 전체의 14% 정도였는데 지금은 77%에 육박한다.” <엔트로피>를 썼던 제레미 리프킨이 보는 코로나19 팬데믹 주요 원인이다. 재미 저널리스트 안희경 작가가 2020년 4월 20일 제레미 리프킨과 전화 인터뷰하여 <오늘부터의 세계 ; 세계석학 7인에게 코로나 이후 인류 미래를 묻다>에 실은 문구 중 일부다. 어떤 석학은 ‘코로나19 위기는 자연이 오만해진 인류에게 내린 징벌’이라고 말한다. ‘화석연료를 기초로 한 현대 물질문명은 지구 온도를 높여, 이상기후는 호주, 캘리포니아, 시베리아, 아마존 산불, 시도 때도 없는 가뭄, 태풍, 대홍수 등 재앙을 몰아왔다.’ 코로나19도 그 재앙 중 하나이다. 인간이 자연과 조화롭게 공존하지 못한 데 대한 징벌인 셈이다. 그 말대로라면, 화석연료 대량소비 문명이 방향을 바꾸지 않는 한 재앙도 계속될 수밖에 없다. 이 재앙 속에서 일반인, 소시민은 어떻게 살아남을 수 있나. 식당에서도 마스크를 쓰고, 야구장에서도 사회적 거리를 두고, 해외여행도 꿈으로 넘긴다. 일상이 달라졌다. 행복은 어디에서 찾아야 하나? 수백 명 하객이 모인 결혼식, 화환이 복도 끝까지 길게 늘어선 장례식장, 명품 브랜드 과시하며 얼굴을 내밀던 수많은 모임, 호화판 크루즈여행 등등, 돈 자랑하며 행복을 찾던 옛날 방식은 이제 힘들게 되었다. ‘뉴노멀(새로운 표준)’시대다. 달라진 일상에 맞는 새로운 행복 표준은 무언가. 버트런드 러셀(1872~1970)이 쓴 행복론 <행복의 정복; The Conquest of Happiness>을 찾아본다. 78세(1950년) 때 노벨 문학상을 받은 러셀은 철학자, 수학자, 역사학자, 수리 논리학자, 사회비평가, 사회운동가, 무종교인이기도 하다. 행복은 전쟁 치르듯 정복해야 할 대상일까? 귀족 출신인 러셀은 두 살 때 아버지, 네 살 때 어머니, 여섯 살 때 할아버지와 사별하고 백작(伯爵) 할머니 한 분 밑에서 자라면서 고독을 견디지 못해 사춘기 때 몇 차례나 자살 충동에 사로잡힌다. 젊을 때 삶을 증오했던 천재 철학자는 어떻게 행복을 쟁취했을까? ‘무엇이 사람들을 불행하게 만드는가?’라는 질문으로 책은 시작한다. 마치 사지선다 답안지에서 오답을 하나씩 제거해 나가며 정답에 접근하는 방식이다. 우리를 불행하게 만드는 “잔인하고 집요한 경쟁,-- 권태(인류 죄악의 반은 권태가 두려워 저질러진다.)-- 우유부단으로 빚어지는 피로, -- 질투(질투에는 한계가 없다.) -- 죄의식, 피해망상(나도 남 험담하듯, 남도 나 험담한다),-- 여론에 대한 공포(개는 무시해 버릴 때보다 무서워할 때 더 크게 짖고 물려고 든다.)--” 러셀의 행복론은 ‘개인적인 기질 때문에 불행을 자초한 사람들에게 주는 충고와 격려의 메시지’이자 동시에 공동체, 사회에 주는 메시지다. 전쟁에는 개인이 어찌할 수 없는 요인이 많다. 지금 우리는 코로나19와 전쟁 중이다. 감염은 개인의 불행에 그치지 않는다. 가족과 주변, 지역사회까지 크나큰 피해를 준다. 사는 일이 살얼음 걷듯 조심스럽다. 러셀은 “지금은 나이 들수록 삶을 더 즐긴다. 달성될 수 없는 욕구를 깨끗이 단념하고, 편견을 줄이고, 나의 결점에 무관심해지는 방법을 배운 때문”이라고 말한다. 58세 때(1930년) 쓴 행복론이니 ‘지금, 나이 들수록’은 러셀의 50대 후반이다. 우리는 50대 후반에 ‘달성될 수 없는 욕구’를 단념하고, 탐욕을 줄이면서 행복한 삶을 쟁취할 수 있나? 2020.10.18.

'자유인'이 되기 위한 '나의ㅅㅈㅅㅈ' '돈의 지배아래 병든 문명사회'에서 벗어나려면 “나는 아무것도 바라지 않는다. 나는 아무것도 두렵지 않다. 나는 자유인이다. " <그리스인 조르바>의 저자, 니코스 카잔차키스의 묘비명 “당신의 ㅅㅈㅅㅈ는 무엇인가?” 두음(頭音) 낱말 풀이라도 하는 줄 알았다. ‘양림 골목 비엔날레(제1회)’를 보러 가서 만난 질문이다. 양림동 호랑가시나무 창작소에 설치된 작품 주제가 ‘당신의 ㅅㅈㅅㅈ’이다. 설명문을 보니 ‘ㅅㅈㅅㅈ’는 한 단어가 아니라 ‘시간, 죽음, 슬픔, 장례식’이란 4개 단어의 두음이었다. 세계적인 경제 석학이자 미래학자인 자크 아탈리(78)가 코로나 팬데믹을 겪고 있는 인류의 새로운 문화예술 주제로 꼽은 4개의 키워드란다. 김혜연, 김승택, 구혜영, 김지영 등 8명의 작가는 자크 아탈리가 내놓은 4개의 키워드(타인과 단절된 고독의 시간, 방어막 없이 가까워진 죽음의 그림자, 전보다 커진 좌절과 슬픔, 울어주는 이 없는 장례식)를 주제로 삼아 창작소 1~2층, 8개의 방에 작품을 만들어 놓고 곁에 펜과 노트도 마련해 놓았다. ‘당신의 ㅅㅈㅅㅈ는 무엇인가, 당신에게 ㅅㅈㅅㅈ는 무슨 의미인가?’ 관객에게 묻는다. 관객 참여형 작품일까! 도슨트 해설도 없이 난해한 설치작품을 보며 8명의 아티스트들이 해석한 ‘ㅅㅈㅅㅈ’를 고심해본다. 작품 속에서 아탈리의 키워드는 ‘존재, 삶, 정신 면역, 생명' 또 '사랑, 주체, 성찰, 자연'으로 변화한다. 8개의 방은 1920년대 광주지역 한센 병자, 결핵 환자들을 돌보던 외국인 선교사들이 머물렀던 광주 최초의 양식 주택 건물이다. 작가는 백 년 전 선교사들의 피땀이 깃든 이 방이 '우리가 역경을 이기는 키워드를 찾는데 도움이 될 것'이라고 썼다. 목숨을 던져 신앙심을 실천한 역사 현장에 예술을 접목했으니 영감이 내릴만하다. 작가가 내건 12개의 단어를 헤아려본다. 무슨 열쇠 단어가 우리에게 절실한가. ‘성찰’이란 단어가 먼저 생각난다. ‘멈추라, 성찰하라’는 코로나 팬데믹이 우리 현대문명사회에 준 메시지이자 교훈이다. 많은 사람들은 ‘일상을 잃어버렸다. 예전 일상으로 돌아가고 싶다'고 말한다. 그러나 '성찰'없는 돌아감은 ‘돈의 지배 아래 병든 문명사회 일상’으로 돌아가는 길이 된다. 자크 아탈리는 ‘팬데믹이 변화를 부추기는 매우 과격한 가속장치’라며 "지금이 이기주의와 탐욕을 유일한 규범으로 삼은 생존경제에서 합리적 이타주의를 기반으로 하는 생명 경제로 시급히 전환해야 할 때”라고 말한다. 탐욕 때문에 ‘자연과의 균형’을 잃은 인간은 ‘지구온난화, 생태계 붕괴, 팬데믹’에서 헤어 나오지 못한다. 팬데믹은 ‘대형화, 대량화만 추구하는’ 자본주의 문명에게 ‘경제규모를 줄이라’는 메시지도 함께 보내지 않았을까. 그러나 생계를 잃은 수많은 소상공인들, 생존에 시달리는 수많은 젊은이들, 생명을 걱정해야 하는 수많은 소시민들에게 ‘성찰’ ‘자연’이란 단어보다 ‘생존’ ‘생명’이란 단어가 더 절박하다. 창작소 방을 나온다. 방밖에는 4백 년 묵은 호랑가시나무, 아름드리 느티나무, 참나무, 상수리나무 숲, 신록이 둘러싼다. 동네 뒷산 양림산(높이 108m)까지 10분도 안 걸린다. 언덕 바로 밑이 선교사 묘역이다. 양림동에서 복음을 전파하다 돌아가신 미국인 선교사들과 가족 22분이 묻힌 묘역이다. 멀리 동쪽 하늘 아래 짙푸른 무등산이 두 팔을 벌린다. 마치 작은 양림 언덕을 감싸 안은 어머니 같다. 역사문화예술과 주민 삶이 어울려 숨 쉬고 있는 ‘균형을 이룬 자연’의 모습이다. <그리스인 조르바>를 쓴 ‘영원한 자유인’ 카잔차키스의 묘비명이 떠오른다. “나는 아무것도 바라지 않는다. / 나는 아무것도 두렵지 않다. / 나는 자유인이다.” 카잔차키스는 ‘자유인’이 되기위해 ‘나는 아무것도 바라지 않는다’는 욕망포기 선언을 바탕으로 깔았다. 이제 역경과 난제가 쌓여 있는 이 세상을 자유인으로 살아가기 위해, 당신은 무슨 포기선언을 바탕으로 깔 것인가. '나의 바탕ㅅㅈㅅㅈ'는 무엇인가. 2021.04.26..

'10년 버킷리스트' 써본 적 있나요? 어떤 리스트든 시한이 있어야 절박감이 생긴다 중학생들에게 꿈 리스트 아닌 ‘10년 버킷리스트’를 써보라 했다. 죽기 전에 꼭 한 번쯤은 해보고 싶은 일을 쓰는 게 ‘버킷리스트’라면 죽음이라는 절박감을 느껴보지 못한 어린 중학생들에게 어울리지 않는 주제이다. 그래서 시한을 ‘10년’으로 정했다. 학생 신분인 10년 안에 꼭 해야 할 일이나 하고 싶은 일 10가지씩을 쓰라는 주문이다. 더불어 각 항목마다 언제까지 하겠다는 목표연도를 붙이도록 했다. 30만 부나 팔렸다는 <멈추지 마, 다시 꿈부터 써봐>를 쓴 작가이자 여행가, 번역가인 김수영은 여수여중 2년 때 가출한 ‘왕따 문제아’였었다. 그러나 검정고시로 실업계 고교에 들어가 골든벨을 울리고 연세대 영문과를 거쳐 세계적인 투자은행 골드만삭스에 입사했다. 입사 3개월 건강검진 때 몸에서 암세포가 발견되자 충격을 받아 죽기 전에 꼭 해보고 싶은 73가지를 ‘마이드림 리스트’로 만들었다. 그야말로 김수영 꿈 리스트이다. “부모님께 집 사드리기, 킬리만자로 오르기, 뮤지컬 무대에 오르기, 스페인어 배우기 --- ”등등, 20대 초반에 쓴 그의 꿈 리스트는 버킷리스트처럼 시한(목표 기한)이 정해져 있다. 그는 10중 9를 기한 안에 이뤄냈다. “엄마와 성지순례 여행을 했고, 지중해에서 세일링을 배웠으며, --- 에베레스트 베이스캠프에 올랐다. 요가 강사 자격증을 따고, 타이 마사지를 배웠으며, 중국어와 쿵후도 배웠다.” 어떤 일이든 시한이 있어야 절박감이 생긴다. 어렵게 보이는 버킷리스트가 달성되는 것은 죽음이라는 연장할 수 없는 시한, 그 절박감 때문이다. 천둥벌거숭이 같은 우리 중학생 중 몇 %% 나 그러한 절박감을 느껴본 일이 있을까. 그들에게 절박감을 주기 위해 시한을 학창 생활이 끝나는 10년으로 정했다. 그때쯤이면 그들은 자립해야 한다. 추상적인 꿈 말고 좀 더 구체적인 꿈을 그려보라고 요구했다. 실례로 나의 버킷리스트도 몇 개 들려주었다. 난 해마다 새해 첫날, 버킷리스트를 정한다. 아직 진행 중인 리스트도 재확인하고 새로운 항목을 추가하기도 한다. 2005년 목표였던 한자 사범 자격증은 1년 늦게 이뤘다. 2010년부터 버킷리스트 1번이었던 ‘제주 올레길 걷기’는 목표 기한인 2014년에 절반 해냈고 그다음 해에 완성했다. 3년 시한을 잡았던 칼럼집 발간은 목표 기한(2014년)에 달성했다. 자유학기제 덕분에 만나게 된 중 1년생들은 예상했던 대로 자유 천지였다. 목표시한을 쓰라고 몇 번이나 당부했는데도 시한을 안 쓴 학생들이 절반 가까이 되었다. “친구들과 해외여행 가기, 집 한 채 지어보기, 좋아하는 연예인 만나보기, 어학연수 가기, 자전거로 국내 여행하기, 캠핑가기, ---” 듣기는 좋으나 언제까지 하겠다는 날짜가 안 보인다. 게 중 몇은 장난처럼 썼다. “낮잠 자기, 요구르트 배 터지게 먹어 보기, 일주일간 학원 안 가고 놀아보기, 의사가 될거다 ---” 물론 또박또박 꿈과 시한을 제시한 학생들도 4분의 1(댓 명)이나 되었다. “한국사 자격증 따기(2018년), 영어단어 1천 개 외우기 (2018년), 전교 10등 안에 들기(2020년), 중국어 배우고 의사소통하기 (2024년), 백두산 가보기(2026년), 첫 월급으로 부모님께 용돈 드리고 싶다(2026년), 한자 1급 자격증 (2022년)---” 목표 기한이 있어서인지 훨씬 구체적이다. 유은이는 ‘첫 월급으로 부모님께 용돈을 드리고 싶다 (2026년)’고 썼다. 성열이는 ‘부모님 모시고 내 돈으로 여행 가기 (2037년)’라고 했다. 그런데 시한을 21년 후로 멀찌감치 잡았다. 10년으로는 벅찼는가 보다. 시한을 안 쓴 한 학생도 “언제 용돈 드리겠니?”라고 묻자 ‘10년 후’라고 답한다. ‘자동차, 집을 사드리고 싶다, 가족여행을 가겠다’는 각오도 보인다. 5년 후 닥칠 대학입시는 아직 관심 대상이 아닌 듯, 한 사람만 ‘좋은 대학가기’를 썼다. 10년은 세상을 바꿀 수 있는 긴 시간이다. 중 1년생 아이들은 10년후, 사회초년생 젊은이로 바뀐다. ‘10년 버킷리스트’는 세상보다 먼저 사람을 바꾼다. 그동안 나의 10년 버킷리스트는 나를 얼마큼 바꾸었나! 2016.10.10.>/body>

3행시 열리는 꿈나무 하나 있나요? 볼 때 마다 '사랑해' 하트 이파리 흔드는 계수나무 “그 여름 나무 백일홍은 무사하였습니다 한차례 폭풍에도 그 다음 폭풍에도 쓰러지지 않아 쏟아지는 우박처럼 붉은 꽃들을 매달았습니다 --------------------------------------------------------------------------------------- 넘어지면 매달리고 타올라 불을 뿜는 나무 백일홍 억센 꽃들이 두어 평 좁은 마당을 피로 덮을 때, 장난처럼 나의 절망은 끝났습니다 " <그 여름의 끝 / 이성복> 대상을 만나면 자연스럽게 입밖으로 튀어나오는 그런 노랫말 같은 시가 '생에 활기를 주는 생활 시' 아닐까. 유례없이 폭염이 길었던 이번 여름, 붉은 꽃들을 매단 나무 백일홍을 볼 때마다, 이성복의 시 <그 여름의 끝 >이 자연스럽게 튀어나온다. 중 1년생들을 멘토링 하면서 나무에 관한 3행시를 쓰도록 했다. 좋아하는 꿈나무를 하나씩 정해 그 나무에 관한 3행시 짓기다. 학생들이 시를 짓기 전, 내 꿈나무와 3행 시를 먼저 들려주었다. 나의 꿈나무는 우리 아파트 현관 입구에 있는 계수나무다. “계수나무, 달 속에 있다는 월계수 옥토끼 생각이 난다 / 수채화처럼 맑은 하트형 잎사귀들, 솜사탕 냄새가 난다 / 나의 집 앞에 서서, 볼 때마다 ‘사랑해’ 앙증스럽게 하트 손을 흔든다” 계, 수, 나를 첫 글자로 시작한 3행시다. 앞 글자에 묶이지 않고 자유스럽게 쓴 ‘강아지풀’ 3행시도 들려주었다. “강아지처럼 살랑살랑 꼬리를 치며 반긴다 / 바람이 불지 않아도 꼬리를 흔든다 / 가만히 손대면 손바닥을 간질인다.” 무궁화가 꿈나무인 도현이는 “무궁무진한 / 궁전처럼 / 화하고 아름다운 무궁화 ”라고 썼다. 은목서를 좋아하는 혜영이는 “은목서의 꽃은 언제 필까, 기다리며 물어보면 / 목청껏 답하는 은목서의 향기는 들리지 않는다, 그래도 / 서서히 피어나겠지, 그렇게 은목서의 향기에 귀 기울여 기다려본다.” 은행나무를 택한 구인이는 “은밀하게 위대하게 커가는 너를 보면 / 행복하단 걸 느낄 수 있어 / 나는 행복하지만 너는 어떠니? ” 다들 앞 글자를 나무 이름과 맞추느라 고심한 흔적이 보인다. 앞 글자를 무시하고 느낌을 자유스럽게 써보라고 했다. 그건 더 어려운듯 답이 쉽사리 안나온다. ‘로즈마리’를 꿈나무로 정한 수범이는 글자 수에 맞춰 4행시를 썼다. “로, 로즈마리 나의 로망은 / 즈, 자신을 돌아보는 시간이 있었으면 좋겠다는 것이었어 / 마, 마이프렌즈 로즈마리, 사랑해 / 리, 리자로 끝나는 말은 미나리, 개나리, 로즈마리.” 억지로 앞 글자를 맞추느라 ‘즈’를 ‘자’로 받은 것은 그렇다 치더라도, 마지막 ‘리’자를 살려낸 기지에는 감탄하지 않을 수 없다. 박수를 쳤다. 이젠 로즈마리를 만날 때마다 수범이 시가 떠오를 것 같다. '나의 꿈나무' 계수나무를 알게 된것은 사실 몇년되지 않았다. 이 아파트에서 15년이 넘도록 살면서도 집 앞에 무슨 나무들이 서 있는지 몰랐다. 관심이 없었다. 알고 보니 의외로 많은 나무들이 살고 있었다. 열매를 맺는 감나무, 대추나무, 봄마다 화사하게 꽃을 피우는 자목련, 백목련, 철쭉, 수국, 현관 입구 양쪽에 수문장처럼 서 있는 주목, 그 옆에 향나무, 단풍나무, 그리고 유난히 수채화처럼 맑고 얇은 하트형 이파리가 향기를 내는 나무가 있었다. 하트형 이파리들은 다른 나무들의 잎보다 일찍 맑은 황금빛으로 물들어 땅에 떨어졌다. 코에 대면 달콤한 솜사탕 냄새가 났다. 어릴 적 학교 앞 ‘구루마(짐수레)’에서 구름처럼 피워 오르던 솜사탕 추억까지 불러온다. 이름을 알고 싶어 여러 사람에게 물었다. 관리실 직원도 모른단다. 결국 숲 해설사인 동생에게 물어 알아냈다. ‘계수나무’, 달나라에 산다는 월계수가 생각나는 이름이다. 이름을 알고 보니 더욱 좋아졌다. 3행시 짓기 시간이 끝나자 아이들에게 집앞에서 주워온 하트형 계수나무 낙엽을 하나씩 나눠주었다. 계수나무 이파리는 여름내 품었던 태양 볕을 달콤한 향기로 풀어낸다. 손바닥이 향기롭다. 2016.09.15.>/body>

사랑은 꼭 '발명'되어야만 하나? '오늘날 사랑이 죽었을지 모른다'는 <에로스의 종말>을 읽다가 --- <에로스의 종말; 2015년 발간>을 책 읽기 모임에서 읽었다. 이상기후처럼 친해지기 힘든 단어들로 가득했다. 베를린 예술대 교수 한병철이 쓰고 서울대 독문과 교수 김태환이 우리말로 옮긴 책이다. ‘사랑의 재발명’이란 서문 제목부터 친해지기 어렵다. ‘사랑은 발명되었다’를 전제로 한 ‘사랑이 불가능한 시대에 대한 통렬한 분석’이라는데 ‘발명된 그 사랑’을 다시 발명하라고? 서문을 쓴 알랭 바디우(1937~ )는 ‘신플라톤주의를 수호하는 프랑스 철학자’이다. 알랭 바디우는 “이 책을 읽는 ‘고도의 지적 경험’이 오늘날 가장 절실하게 필요한 투쟁 가운데 하나인 ‘사랑의 재발명을 위한 투쟁’에 참여할 수 있게 할 것”이라고 서문에서 권한다. ‘사랑의 재발명’이란 말은 ‘19세기 프랑스 천재 시인’ 아더 랭보(1854~1891)가 이미 한 말이란다. 세상일은 가끔 예상과는 엉뚱하게 번진다. 혹서에 가볍게 읽을 책을 고르던 발제자는 ‘1백여 페이지로 엷은 데다, EBS 추천만 듣고’ 쉬운 사랑 이야기인 줄 알고 가볍게 선정했단다. 덕분에 플라톤에서 시작하여 헤겔에 이르기까지 고금 철학자들의 현란한 이론에 휘말리는 ‘고도의 지적 경험’을 했다. 예상치 못한 치열한 이열치열이었다. 다행히 나는 저자가 2010년에 쓴 <피로사회>를 이미 읽어보았기에 다른 참석자들보다 고생을 덜 했다. 독일에서 ‘최고의 문화 비판가’로 꼽히는 철학자 한병철은 <피로사회>란 책으로 유명해졌다. <피로사회>는 우리나라에서도 2012년 번역본이 여러 매체에서 ‘올해의 책’으로 선정되어 7만 부나 팔렸다. 내가 <피로사회>를 읽게 된 것도 우연이다. <피로사회>를 읽고 토론을 벌였던 리더스 아카데미 회원들이 감상문을 쓴 후 감상문 평을 해달라고 부탁해왔다. <피로사회>를 읽지 않을 수 없게 되었다. ‘왜 우리는 행복하지 못한가?, 왜 우리는 자유롭지 못한가? 에 대한 철학적 진단’이라는 책 소개에 먼저 반했다. 성공만이 최상 가치로 숭앙받는 ‘성과사회’, ‘자기 착취 사회(현대자본주의 사회)’는 ‘우울증 환자(자신의 수용소를 짊어지고 사는 현대인)’와 낙오자만 양산한다. ‘피로사회’는 피로를 주는 사회이자 역설적으로 ‘깊은 피로(욕망, 과잉활동을 억제하고 타자와의 관계를 회복시키는)를 필요로 하는 사회’였다. <에로스의 종말>은 <피로사회>와 <투명사회; 2014년 발간>에 마지막 처방을 내리는 계시록 같은 게 아닐까. “최근 사랑의 종말을 고하는 목소리가 자주 들려온다. --- 오늘날 나르시시즘적 성과 주체는 성공만을 겨냥하면서 자신의 에고 속에 파묻혀 타자를 받아들이지 못하고 성공 우울증에 시달린다.--- 오늘날 에로스는 욕구, 만족, 향락이상의 의미를 지니지 못하기에 타자의 결핍이나 지체를 받아들이지 못한다.--- 에로스는 타자를 타자로서 경험할 수 있게 하고, 이로써 주체를 나르시시즘의 지옥(우울증)에서 해방시킨다.” 오래전 일이다. 늦은 밤 귀가하다가, 차 속 라디오에서 정인이 부르는 ‘사랑은’이란 노래가 흘러나왔다. 가슴이 갑자기 소나기를 맞은 듯 후련해졌다. 가야금 명인 황병기 선생이 중학 3년 때인가 어느 골목길을 걷다가 처음으로 들었던 가야금 소리가 이런 충격(?)이었을까. “--- 사랑은 // 상처만을 남겼지만 / 사랑은 // 웃는 법 또한 알게 했고 / 사랑은 // 살아갈 이유를 주었다가 / 사랑은 // 절망이 뭔지도 알게 했죠 / 사랑은 // 내게 알려 주었죠 / 사랑은 // 이 모든 것들을 / 러브 이스 // ---” 구절마다 후렴처럼 되풀이 되풀이하는 ‘사랑은’이라는 쿨한 외침이 손끝까지 절절하게 만들었다. “오늘날 사랑이 죽었을지 모른다”는 <에로스의 종말>을 읽는 중에 "살아갈 이유도, 절망도 알게 했다"는 이 노랫말이 뜬금없이 떠올랐다. 자아를 포기하고 타자를 받아들이는 에로스도 이처럼 소나기 오듯 뜬금없이 가슴에 젖어드는 것 아닐까. 유튜브로 노래 ‘사랑은’을 다시 들어본다. 가슴이 절절해진다. ‘영혼의 동력원이 되는 사랑’은 꼭 투쟁을 통해서 발명되어야만 하는 것일까. 2016.08.15.>/body>

'행복한 일상' 몇개 꼽을 수 있나요? 일을 끝내야 한다는 마음이 있다면, 일을 하는 동안 행복하기 어렵다 “일을 끝내야 한다는 마음이 있다면 우리는 일을 하는 동안 행복하기 어렵다. 천천히 일해야만 매 순간 행복하게 일할 수 있다. (2003년 발간 < 힘 / 틱낫한 > 123쪽)” ‘삶을 바꿀 수 있는 힘, 내 안에 있다’는 부제를 내건 <힘>에서 찾은 잠언이다. ‘구름과 달팽이와 불도저를 닮은' 틱낫한 스님은 “무슨 일이든 일을 시작하는 순간부터 최대한 빨리--, 꼭 끝내야--, 효율적으로--, 신속하게--, 아주 잘-- 같은 생각을 아예 하지 말라”라고 말씀하신다. ‘인생 나눔 멘토’가 되기 위해 1박 2일 워크숍 교육을 받았다. 교육 장소인 대전 KT 인재개발원은 대학 캠퍼스 부럽지 않다. 시원스럽게 넓은 연수관, 호텔 같은 숙박시설과 식당, 천연잔디 깔린 대운동장까지. 교육 시간, 강사 선생님이 ‘일상에서 가장 행복한 순간 5가지를 써보라’ 했다. 전제가 ‘일생에서’가 아니라 ‘일상에서’였다. 처음 들을 땐 ‘일상’이 아니라 ‘일생’인 줄 알았다. 내가 속한 소모둠 멤버 중 한 분도 ‘일생’으로 들었던가 보다. 제일 먼저 손을 들어 호기롭게 발표했다. “대학에 입학했을 때, 원하던 직장에 취업했을 때. 첫 승진되었을 때, 아들이 고시에 합격했을 때 ---” 나머지 하나는 마저 듣지 못했다. “일생이 아니라 일상이랍니다.”라고 곁에서 일러줬기 때문이다. 일상은 늘 되풀이되는 생활이다. 밥 먹고 청소하고 대소변 보고 일터에서 일하고 TV 보고 잠자고 ---. 날마다 반복되는 일 중에서 행복한 순간을 찾으라는 주문이다. 한 여성분은 ‘집 안 청소 끝내고 커피 한 잔 마실 때. 화분 물 줄 때,--’ 또 어떤 분은 ‘유등천 천변 걸을 때, 1주일에 한 번 도서관에 들러 책 읽을 때, 친구에게 문자 보낼 때, 공원 흙길 산책할 때, 책 보면서 낮잠 잘 때’라고 했다. 정원에서 한가로이 책을 읽으며 차를 마신다 (출처 ; istock photo.com ) 소모둠은 예닐곱 멤버들과 느낌을 공유하는 자리이다. 어느 순간이 행복한지 느낌을 들을 수 있었다. 행복 순간들은 비슷비슷했지만 커피 맛이 다 다르듯 사람마다 행복을 느끼는 정도는 달랐다. 그러나 왜 커피타임이 행복한가? 왜 산책이 행복한가? 깊이 들어가지는 못했다. 사실 ‘왜 사랑하느냐?’고 묻는 것처럼 행복에 이유를 묻는다는 자체가 이상스럽다. 다 그런 생각들이었을 것이다. 듣다 보니 의문이 생겼다. 청소 시간을 줄이고 커피타임을 늘이면 행복 순간이 늘어날까? 아니 아예 청소나 일을 않고 종일 커피만 마시고 종일 산책만 하면 종일 행복할 것인가. 아무래도 답이 아닌 것 같다. 내가 써놓은 행복한 순간도 돌아보았다. ‘새벽잠 깨고 침대에 누워 20여 분 뒹굴뒹굴할 때, 차 마시며 아침 신문 읽을 때, 마감이 2주 이상 남은 글을 쓸 때, 매주 두 번 서당에 가서 한문 공부할 때--.’ 돌이켜보니 우리 행복 순간에는 공통점이 하나 있었다. ‘느긋함’이었다. ‘다급하지 않은, 쫓기지 않는, 천천히’였다. 느긋하게 커피를 마시고 느긋하게 걸어보니 역시 기분이 좋아졌다. 글을 쓸 때도 몇 줄 쓰다 막히면 느긋하게 신문도 읽고 드라마도 보고, 해찰하면서 했더니 행복해졌다. 그렇다면 하기 싫은 일, 돈 벌어야 하는 고된 일도 틱낫한 스님 말씀처럼 느긋하게 천천히 하면 행복해질 것인가? 그러나 돈을 버는 일들은 대개 정해진 시간 안에 아니 최대한 빨리, 그것도 잘해야 되는 일들이다. 직장인이 천천히 느긋함을 부린다면 보나 마나 사장 눈 밖에 나기 십상이다. 자영업자라도 돈 벌기와는 거리가 멀어진다. 느긋하게 해도 성과를 올리는 달인이거나 돈벌이에 초탈한 도인 정도 되어야 행복을 누릴 수 있다는 얘기가 된다. 역시 보통 사람이 일에서 행복을 느끼려면 높은 수련이 필요하겠다. 오는 길, 유성에서 광주까지 버스를 탔다. 우등고속이 아닌 일반고속이다. 40여 좌석에 승객은 10여 명뿐이다. 두 좌석을 혼자 차지했다. 한여름 짙푸른 녹음 속을 버스는 달린다. 다급할 일이 없다. 신문 쪼가리를 몇 줄 읽다 졸기도 하고 창밖 녹음에 눈을 돌린다. 눈이 시원하다. 두 시간 동안 행복했다. 2016.07.25.>/body>

'투룸 체험'후 찾은 무등산일출 철학은 극한적인 상황에서 삶의 의미를 찾아낸다 언론인이자 베스트셀러 작가, 에릭 와이너는 <소크라테스 익스프레스 ; 2021년 한국판 발간>에서 ‘죽은 철학자에게서 얻은 인생 교훈’이라며 “삶의 의미를 찾는 것보다 의미 있는 삶을 살아라”라고” 말한다. ‘자연주의 철학자 소로(월든 작가)의 다르게 보기 법’도 권한다. 소로는 2년 2개월 동안 월든 호수를 언덕 위에서, 호숫가에서, 호수 위 보트에서, 물속에서, 달빛 아래서 보고, 또 고개를 삐딱하게 기울이고 보고, 머리를 다리 사이로 끼워 거꾸로 보기도 했다. 한 달 동안 집 근처에 있는 투룸을 빌려 살았다. 이십 수년간 살아온 아파트를 수리하느라 집을 비워야 했기 때문이다. 역시 살림살이는 이사를 해야 정리가 된다. 보관이사, 투룸 이사, 또, 옛집으로 이사, 3번이나 이사를 하면서 많이 버렸다. 책은 두꺼운 대사전, 한자 자전, 인명사전, 기증받은 자서전 등등 버릴 게 많았다. 10년 전 일기도 다 버렸다. 잘 안 입는 옷도 몇 뭉치나 내놓았다. 제일 어려운 버림은 사진이다. 날짜가 씌어진 사진 중에서 몇 장만 골라 남기고 모두 던졌다. 엉뚱한 소동도 있었다. 현관 앞에 신발 두 뭉치가 놓여있길래 버릴 신발인 줄 알고 헌 옷 수거함에다 던져 넣었다. 알고 보니 한 뭉치는 투룸 이사 후 당장 신어야 할 신발 포대였다. 헌옷수거함은 항시 열쇠가 잠겨있다. 어렵사리 담당자와 연락해 다음 날, 신발을 골라 찾느라 조금 고생(?)했다. 고생한 만큼 ‘한 달 투룸 생활’ 후 여유롭게 헐렁헐렁 비어있는 책장, 옷장, 신발장을 볼 때마다 쾌변 후 뱃속처럼 후련하다. 한 달 후 살림 공간만 후련해진 게 아니다. 가장 놀라운 후련함은 창을 통한 전망이다. 이십수 년간 보아왔던 똑같은 그 창, 그 전망인데 달라졌다. 구름 흐르는 푸른 하늘이 커튼을 걷어버린 창의 절반이나 차지하는 줄 몰랐었다. 베란다 끝 창을 열고 무등산일출을 볼 수 있다는 사실도 이제야 알게 되었다. 한 달 동안 신문지 서너 장 크기의 투룸 창을 통해 옆 투룸 건물 벽만 쳐다본 후 깨닫게 된 후련함이다. “신문지 크기의 창문, 그 창을 통해 독방에 쏟아지는 햇볕에서 삶의 의미를 느꼈다.”는 쇠귀 신영복(1941~2016)얘기가 떠오른다. 신영복은 <담 론 ; 2015년 발간>에서 “나는 왜 자살하지 않고 기약 없는 무기징역을 살고 있는가? --- 하루 기껏 2시간, 겨울 독방을 비추는 신문지 크기의 햇볕 때문이었다.”라고 자문자답한다. 그에게 “독방은 최고의 철학교실이었다.” 철학은 독방 옥살이 같은 극한적인 상황 안에서도 삶의 의미를 찾아낸다. 인간은 어려운 상황을 여러 번 겪으면서 자연스레 철학자가 되어간다. 전쟁 같은 코로나 위기를 겪어본 후엔 평범한 일상이 평화인 줄 알게 된다. 병에 걸렸다 나은 후에는 아침에 벌떡 일어나 걸을 수 있다는 사실이 행복이라는 걸 깨닫는다. 그러나 막상 역경에 빠졌을 때, 철학자가 되지 못한 사람은 삶의 의미를 찾지 못한채 허우적거린다. 길을 걷다가 ‘소로의 다르게 보기’ 중 하나인 ‘고개를 기울여보기’를 시도해본다. 머리를 오른쪽으로 기울이고 앞을 본다. 도로와 자동차와 아파트 숲이 오른쪽으로 내려앉고 구름이 둥둥 흐르는 푸른 하늘이 왼쪽에서 솟아오른다. 마치 그림 액자를 돌려보는 기분이다. 고개를 왼쪽으로도 돌려본다. 이제껏 보지 못하던 추상화 같은 풍경이 펼쳐진다. 이제 난 고개를 기울이거나 머리를 거꾸로 할 필요가 없다. 매일 새벽 베란다 창을 열고 무등영봉에서 떠오르는 태양을 본다. 쏟아지는 아침햇살이 마음 속까지 가득채운다.투룸 체험 후 찾은 행복이다. 2022.02.07.

서울간다면서 광주만 빙빙 돈다면? 남을 아프게 할 만큼 글을 써본 적 있는가 “평생 서울 간다면서 부산 가놓고, 남대문이 왜 안 보이느냐고 떼를 쓰면 뭐라 하겠어요. 글쓰기에서 ‘서울 가는 것’은 자기 고통을 뚫어지게 응시하는 거예요. 글을 쓰려면 내가 먼저 아파야 해요. 그래야 남을 아프게 할 수 있지요. (극지의 시 140쪽)” 한 달에 한 번, 책 읽기 모임이 있다. 정해진 책을 읽고 토론을 벌인다. 이번 달은 이성복 시론 <극지의 시 (2014~2015)>를 같이 읽었다. <극지의 시>는 시론이지만 시집처럼 크기도 작고 얇다. 시 쓰기와 글쓰기에 대한 성찰과 사색, 쉽게 읽히지만 오랜 시간 되씹어야 할 압축글이다. 30년 기자생활 후 지금도 칼럼을 쓰면서, 나는 얼마나 ‘자기 고통을 응시하며 남을 아프게 할’ 만큼 글을 써본 적이 있었던가. 맨날 ‘서울 간다’면서 광주 언저리만 빙빙 돌고 있었던 것은 아니었는지? 이성복 시인은 무엇을 ‘자기 고통’이라 했나, 시인이 아닌 보통 글쟁이들은 ‘뚫어지게 응시할만한 자기 고통’을 어떻게 찾아낼 수 있을까. 이성복은 2001년 발간한 <나는 왜 비에 젖은 석류 꽃잎에 대해 아무말도 못 했는가>라는 산문집에 ‘액자 속의 사내를 찾아서 –그의 삶, 그의 글쓰기’라는 소제목으로 자신의 글쓰기 삶을 풀어냈다. 이성복은 자신을 '그'라는 3인칭으로 풀어낸다. “타인의 슬픔을 슬퍼하는 그의 슬픔은 타인의 슬픔 이상으로 클 때가 많다. 때로는 타인이 그 자신의 삶에 대해 전혀 슬퍼하지 않는데도, 그가 타인의 슬픔을 대신 앓는 경우까지 있다.” 이성복은 자신의 비정상적인 비사교성, 비사회성이 '날 때부터 허약한 체질을 지닌 그에 대한 어머니의 과보호에 의해 조장된 것일 수 있다'라고 변명한다. 그의 시 쓰기는 ‘자기 고통으로 남 위로하기’이자 ‘거꾸로 살기의 방법’이라는 설명이다. 그러니까 시인 이성복의 ‘자기 고통’은 ‘타인의 슬픔을 대신 앓는 고통’이었다. 40대 때까지 나는 시에 대해 문외한이었다. 기껏 중고교 시절 배웠던 소월이나 영랑, 이육사의 시 정도만 알고 있었다. ‘너무 어렵고, 너무 추상적’이라는 것이 시를 멀리한 변명이었다. 그때 기사 쓰기로 하루하루 먹고살던 기자가 생각하는 ‘시라는 것’은 ‘다이아몬드처럼 글을 갈고 다듬는 글쓰기의 마지막 단계, 그러나 현실에는 별로 도움이 안 되는 사치품’ 정도였다. 딴나라 사람들 이야기같던 시어들이 가슴에 와 닿은 것은 우연히 이성복의 시를 읽고 나서부터다. “ 가라고 가라고 소리쳐 보냈더니 / 꺼이꺼이 울며 가더니 / 한밤중 당신은 창가에 와서 웁니다 // 창가 후박나무 잎새를 치고 / 포석을 치고 / 담벼락을 치고 울더니 // 창을 열면 창턱을 뛰어넘어 / 온몸을 적십니다 (비1 / 이성복) ”. 뜬구름 같던 시어들이 살갗에 닿는 듯 닥아왔다. “당신이 슬퍼하시기에 이별인줄 알았습니다 그렇지 않았던들 새가 울고 꽃이 피었겠습니까 당신의 슬픔은 이별의 거울입니다 내가 당신을 들여다보면 당신은 나를 들여다봅니다 내가 당신인지 당신이 나인지 알지 못하겠습니다 이별의 거울 속에 우리는 서로를 바꾸었습니다 --- --- <이별 1 / 이성복> ” 쉼표 마침표 하나없이 이어지는 문장, 구절구절은 '제 구조로써 자신의 하중을 지탱하는 홍예문’처럼 물 샐 틈 하나 없다. “글을 쓴다는 것은 바로 말과 말, 문장과 문장 사이의 고유한 맞물림을 찾아내는 거예요. 홍예문처럼 지주를 받쳐주지 않아도 돌과 돌 사이의 맞물림에 의해 스스로 내걸리는 다리처럼, ----(극지의 시 94쪽)” 토론은 진지하고 풍성했다. 시 이야기는 저녁이 끝난 뒤에도 끝나지 않는다. 2016.04.30.

일상을 게임으로 만들 수 있나요? 날마다 게임같은 한 페이지를 쓴다 관전 포인트는 게임에 재미와 함께 의미를 부여한다. 밥 먹고 잠자고 걷고 일하는 일상일수록 박진감 넘치는 관전 포인트가 필요하다. 일상은 긴 게임이다. 단발성이 아닌 긴 관전 포인트는 무얼까? 몇 달을 고민한 끝에 드디어 단발성이 아닌 긴 관전포인트를 얻었다. ‘세상 책 다 읽으려 들지 말고 내 책 한 권 만들자!’ 인생나눔교실 워크숍에서 ‘처음 만나는 사람을 빨리 친하게 만드는 법’을 배웠다. 두 사람이 서로 상대편 얼굴을 쳐다보며 포스트잇에 ‘상대편이 좋아하는 술과 주량, 읽는 책, 바라는 꿈’ 등 3가지 사항을 상상해 쓴다. 다음 서로 포스트잇을 바꿔 보며 첫인상이 어땠는지 이야기를 풀어간다. 부담 없이 대화를 시작할 수 있어 좋았다. 나의 상대는 언젠가 한 번 만난 일이 있는 사람이었지만 그의 주량이나 취향까지 아는 단계는 아니었다. ‘포스트잇 바꿔 보기’ 덕분에 그가 무슨 술을 좋아하는지 주량이 얼마나 되는지 요즘 무슨 책을 읽고 있는지 알게 되었다. 그냥 어쩌다 한 번 만난 일이 있었던 상대방과 이야기를 나누는데 얘깃거리가 많아져 시간 가는 줄 몰랐다. 그런데 며칠 지나서, 기억을 더듬어 보아도 그가 ‘나의 꿈’을 무어라고 상상해 썼는지 생각나지 않았다. 사실은 그때 꿈 얘기는 서로 못했었다. 지금 ‘내가 무슨 꿈을 바라고 있나’ 스스로 써보려 해도 무엇이 확실하게 잡히지도 않는다. 그가 바라는 꿈은 무얼까? 그 항목에 나는 ‘정치가’라고 쓴 것 같다. 친화력이 좋을 것 같은 첫인상 때문이었다. 그러나 실제 그의 꿈이 무엇인지 물어보지는 못했다. 어릴 적엔 나도 무지개처럼 선명한 꿈이 있었다. “세상 책을 다 읽어보고, 세상을 다 돌아보고, 세상 사람들을 다 만나보고 싶다” 정말 무지개를 잡으려는 거창한 꿈이었다. 송나라 대문호 ‘구양수(歐陽脩)의 3대 소원’을 베낀 것이다. 다행히 철이 들면서 기자라는 직업을 갖게 되었다. 세상을 많이 돌아보고 세상 사람들을 많이 만나야 하는 직업이다. 또 세상 책도 많이 읽어야 한다. 구양수 좌상(출처:zeroko2000.tistory.com) 꿈을 이루게 해 달라고 열심히 기도드린 덕분일까, 세계를 휘젓고 돌아다녔다. 세상을 다 돌아볼 수는 없으니 이왕이면 명소 중에서도 높은 곳에 올라보려고 애썼다. 파리의 개선문 옥상, 자유의 여신상 머리, 세인트루이스의 게이트웨이 전망대, 에펠 타워는 물론 워싱턴 타워 전망대 도 꼭대기까지 올라가려고 긴 줄에 서서 시간 여 줄기차게 기다리기도 했다. 높은데 오르면 넓은 곳, 많은 것을 한눈에 본다. 사람들이 개미처럼 기어 다니고, 빌딩들이 과일 상자처럼 줄어든다. 숲, 대평원도 발아래 깔린다. 좁고 답답했던 가슴이 확 트인다. 그러다 어느 날 의심이 들었다. 어디까지 가보고 어디까지 올라가야 내 꿈이 이뤄지는 걸까. 많은 곳을 가보고 많은 사람을 만났지만 ‘남는 건 사진뿐’이라는 말대로 사진만 남았다. 무지개는 볼 수는 있었지만 잡을 수는 없었다. 어차피 어느 누구든 이룰 수 없는 꿈이었다. 무지개 꿈이 희미해지면서 백일몽 같은 짧은 단발성 꿈들이 난무했다. 로또 복권을 사면서 백만장자가 되고 싶었던 꿈, 골프를 배우면서 홀인원을 하고 싶었던 꿈, 칼럼을 쓰면서 수만 명이 클릭해 읽어주었으면 하는 꿈, 서당에 다니면서 한문 박사가 되고 싶다는 꿈 등등. 마치 스포츠게임을 볼 때 관심을 불러일으키는 관전 포인트 같은 꿈이다. 이제 단발성 꿈이 아닌 긴 관전 포인트는 무얼까? 몇 달을 고민한 끝에 드디어 얻었다. ‘세상 책 다 읽으려 들지 말고 내 책 한 권 만들자!’ 이제 난 한 권 책을 어떻게 만들어 가는지, 날마다 나를 열심히 관찰한다. 날마다 한페이지씩 일기를 쓴다. ‘날마다 게임 같은 날’이다. 2015.08.30. >/body>

황룡강 바람은 어디로 불려 갔을까? 모든 끝은 돌아서면 처음이 된다 “바람이 어디로부터 불어와 어디로 불려가는 것일까, 바람이 부는데 내 괴로움에는 이유가 없다. 내 괴로움에는 이유가 없을까, 단 한여자를 사랑한 일도 없다. 시대를 슬퍼한 일도 없다. ----- " < 바람이 불어 / 윤동주 > 시를 암송하는 데는 길 걷기가 최고다. 황룡강 바람길을 걸으며 시를 소리 내어 외운다. 길을 걸으며 시를 외우면 걷는 즐거움도 배가 된다. 목청을 높여도 눈치 볼 사람이 없다. 암송 소리는 물결치는 갈대, 하얗게 반짝이는 억새 숲 속으로 바람과 함께 사라진다. “바람이 자꾸 부는데 / 내발이 반석위에 섰다. // 강물이 자꾸 흐르는데 / 내발이 언덕위에 섰다.” 걸으며 시 암송에 가을 정취까지, ‘황룡강 바람길’만 한 좋은 길이 있을까. 송산유원지에서 시작해 황룡강 물길 따라가는 둑길, 갈대, 억새, 왕 버드나무 숲, 길옆까지 기어 나온 칡넝쿨 속에는 푸른 나팔꽃, 붉은 꽃무릇도 보인다. 둑 아래 망월 평야는 황금 담요로 덮여있고, 오른편 강변엔 백로가 물 위로 날아오른다. “이 길은 끝이 있습니까 이 길이 아니라면 길은 어디에 있습니까 당신이 나의 길을 숨기고 있습니까 내가 당신의 길을 가로막았습니까 하루 종일 나는 당신 생각으로 가득 차 있습니다--- <거울 / 이성복>” 생각나는 대로 기억나는 대로 이시 저시 뒤섞어 읊는다. “나 하늘로 돌아가리라 --- / 기슭에서 놀다가 구름이 손짓하면은, // 나 하늘로 돌아가리라 / 아름다운 이 세상 소풍 끝내는 날 / 가서, 아름다웠더라고 말하리라 < 귀천 / 천상병 >” 문구도 내식으로 바꿔 본다. “자세히 보아야 예쁘다 / 오래 보아야 사랑스럽다 / 너도 그렇다 < 풀꽃 / 나태주 >” ‘자세히 보지 않아도 예쁘다. 오래 보지 않아도 사랑스럽다. 당신이 그렇다’. '풀꽃' 제목도 < 당신 >으로바꾼다. 그런데 이성복시인이 <거울>에서 말하는 ‘당신’은 누구일까. ‘이성복의 당신’과 ‘천상병의 세상’은 같은 의미일까! '당신'을 '세상'으로 바꿘본다. “하루 종일 나는 ‘세상’ 생각으로 가득 차 있습니다 나는 ‘세상’을 지울 수가 없습니다 이 길은 끝이 있습니까 ---” 40 분 쯤 걸었을까, 멀리서 수탉 우는 소리가 들린다. 표지판을 보니 ‘입석마을 앞’이다. 여기부터 황룡강 바람길은 코스모스길로 변한다. 길 한편이 온통 바람에 출렁이는 코스모스가 무더기무더기 이어진다. 쉼표 마침표 하나 없이 잇대어 이어지는 <거울> 시 구절처럼 코스모스길도 끝없이 이어진다. 길 오른편 강변쪽은 나무 백일홍이 가로수처럼 줄지어 코스모스와 짝을 이룬다. 2km나 이어지다 끝난다. “땅끝에 / 왔습니다 / 살아온 날들도 / 함께 왔습니다 // 저녁 / 파도소리에 / 동백꽃 / 집니다 < 땅끝 / 고은> ”. 나도 황룡강 바람길 끝에 왔다. 황룡강 바람에 코스모스가 진다. 모든 끝은 돌아서면 처음이 된다. 발길을 돌려 왔던 길로 다시 들어선다. 바람길은 가는 방향만 반대로 바뀐 바람길 그대로인데 처음 걷는 길처럼 새롭다. 아까는 강물 흐름을 거슬러 산으로 향한 길이었다. 지금은 강물 흐름 따라 세상으로 내려가는 길이다. 쉬엄쉬엄 두 시간여, 처음 시작점에 섰다. 이젠 세상길이다. 세상길엔 바람 대신 자동차가 흐른다. " ---- 나는 비로소 나의 길을 가는데 / 바람은 바람길을 간다. / 길은 언제나 어디에나 있다. < 바람에게도 길은 있다 / 천상병 > ". 황룡강 바람은 어디로 불려 간 것일까. 2016.10.31.

왜 시 외우며 걷기인가? 솔바람, 비췻빛 바다가 가슴을 채운다 “나는 이미 도착했다, 나는 고향집에 있다. 바로 여기 이곳에서, 바로 지금 이 순간 나는 바위처럼 강하다, 나는 바람처럼 자유롭다. 궁극의 그곳 대자유에, 나는 언제나 머무노라 <명상시 : 틱낫한> ” 틱낫한 스님은 삶에 지쳐 외롭고 불안한 사람들에게 걷기 명상을 하면서 시를 되뇌라고 권한다. 삶에 지쳤을 때, 화날 때. 불안할 때, 길을 걸을 때, 운전할 때 틱낫한 스님 명상 시를 외워본다. “왜 송악산이에요?” 초등생일까, 여자애가 곁을 걷던 엄마에게 묻는다. 답이 없자 한 번 더 묻는다. 궁금한 모양이다. 그냥 지나치려다 한마디 해주었다. “소나무가 많아서 송악산이지--” 모르는 사람이 갑자기 끼어드니 서먹할까 싶어 “저기 보이는 산방산은 산에 방 같은 동굴이 많아 산방산이란다.--내 생각이지만--” 언제 들은 것 같아 생각난 대로 말하고 얼른 앞질러 갔다. 나중에 표지판 설명문을 보니 내 말이 크게 틀리진 않았다. 깊은 가을, 제주 송악산 둘레길은 환상이었다. 절벽과 절벽을 잇는 나무 데크 길, 비췻빛 바다에 떠 있는 형제섬, 산방산 그리고 피톤치드 가득한 솔바람까지---. 올레길 10코스 중심 부분이다. 지난해 10코스 걸을 때 비바람 몰아쳐 발길을 돌렸던 길이다. 꼭 다시 걸어보고 싶어 이번엔 하루를 할애했다. 짙푸른 하늘을 배경으로 하얀 억새들이 바람에 날리며 멋을 부린다. 멋있는 절경을 오래토록 가슴에 새기는 방법은 무엇일까. ‘시 외우며 걷기’다. 시구 하나하나가 솔바람 속으로 수평선 너머로 녹아들어 간다. 절경과 시구로 가득 찬 머리엔 잡생각이 끼어들 여지가 없다. <노을/이성복> 시가 떠오른다. “당신이 마냥 사랑해주시니 기쁘기만 했습니다 언제 내가 이런 사랑을 받으리라 생각이나 했겠습니까” ‘당신’은 바로 비췻빛 바다, 솔숲 바람이다. “노을빛에 타오르는 나무처럼 그렇게 있었습니다 해가 져도 나의 사랑은 저물지 않고 나로 하여 언덕은 불붙었습니다” 나는 ‘노을빛에 타오르는, 언덕을 불 붙이는 나무’가 된다. 멜로디는 틱낫한 스님이 만든 <장미꽃 봉오리가 핀 것을 보세요> 명상걷기시 멜로디가 좋을 것 같다. “---- 물결이 출렁이는 것을 보세요 그리고 구름이 떠있는 것을 보세요 / 해와 비로부터 헤어질 시간이 없어요 / 바람으로부터 헤어질 공간이 없어요 ” 물결 출렁이는 소리, 소나무에 스치는 바람 소리가 그대로 멜로디다. 지금 이 순간, 불안한 마음이 바람처럼 자유로워졌나! 고향집에 있는 것처럼 편안해진다. 돌아가는 길은 솔숲 가운데를 질러간다. 송악산 둘레길은 솔숲과 절벽 바다가 암송 시구와 어울리는 걷기였다. 솔향기 가득 찬 소나무 길을 걸으며 출렁이는 바다 멜로디를 가슴에 안고 돌아온다. 왜 송악산인가, 왜 시 외우며 걷기인가? 고향집에 있는 지금 이 순간도 송악산 솔바람, 비췻빛 바다가 가슴을 채운다. 2016.12.12.>/body>

이태백은 왜 '혼술'을 예찬했나? '3잔술로 통하는 대도'는 합자연(合自然)하는 대도 이태백이 3잔 술로 통한 ‘큰길(大道)’은 큰 깨달음이었나, 아니면 근심을 없애는 약이었나? 삼배통대도(三盃通大道)는 ‘자연과 하나가 되는 합자연(合自然)’으로 가는 길이었다. ‘합자연’은 도를 닦는 사람이 고된 수련을 통해 이를 수 있는 경지다. 속인은 술김에 합자연한다고 강물 속 달을 잡으려 뛰어들지 모른다. 잘 가는 중국식당이 있다. 이태백의 시 ‘독작(獨酌; 혼자 술을 마심)’이 다섯 자씩 새겨진 병풍이 칸막이처럼 세워져 있는 곳이다. “三盃通大道(석 잔을 마시면 큰 도에 통하고) 一斗合自然(한 말을 마시면 자연과 하나가 된다) 但得醉中趣(다만 취한 중에 흥취를 얻으면 그만이지) 勿爲醒者傳(깨어있는 사람에게 전할 생각은 말아라) ---” 술에 취해 강물 속 달을 잡으려다 익사했다는 전설이 있을 만큼 술과 인연이 많은 이태백(李太白;701~762)은 모두 1,100여 편의 시를 남겼다고 한다. 그중 술에 관한 시는 몇 편이나 될까. 서당에서 배운 ‘고문진보(古文眞寶)’를 펼쳐보니 그 안에만 ‘독작(獨酌)’, ‘월하독작(月下獨酌)’, ‘산중대작(山中對酌)’ 등 3수나 나온다. ‘독작’은 요즘 말로 ‘혼술’이다. 일인 가족이 많은 요즘 유행하는 주법이다. 1천3백 년 전, 중국 최고의 시선(詩仙) 이태백은 왜 혼술을 예찬했을까. 세상에 펴보지 못한 천재의 큰 포부를 술자리에서 받아줄 아량 넓은 사람이 천하에 얼마나 될까, 더구나 한자리에서 300잔을 마신다는 주선(酒仙)과 맞술 할 주량도 찾기 힘들었을 터이다. ‘월하독작(月下獨酌)’에서 이태백은 자신, 달 그리고 그림자까지 3인이 춤을 추며 술을 마신다. 배갈을 작은 잔에 따라 마시며 “삼배통대도!”, 건배하듯 소리 내어 불러본다. 배갈 잔은 엄지손가락만큼 작은 잔이다. 40도가 넘는 증류주라 3잔인데도 취기가 돈다. 이태백이 말하는 잔은 얼마나 큰 잔일까, 삼배(三盃)하여 통할 수 있는 대도(大道)는 어떤 길일까. ‘대도무문(大道無門; 큰 깨달음으로 나아가는 길에는 거칠 것이 없다)’이란 불가의 문구가 생각난다. 불가에서 말하는 대도는 큰 깨달음으로 가는 길이다. 술고래로 알려졌던 친지 한 분이 계셨다. 그분이 70대 후반 큰 수술을 받게 되자 의사 선생이 금주 명령을 내렸다. 몇 달간 술을 참아내던 친지는 의사 선생께 빌어 ‘하루 소주 3잔’이라는 허락을 받아냈다. 그런데 그분은 가끔 소주를 맥주잔에 따라 3잔을 했다. “건강에 나쁘다는 술을 왜 못 끊으십니까?” 물어본 적이 있다. “근심, 걱정이 다 사라지는데---” 그에게 ‘3잔 술’은 근심, 걱정을 없애주는 약이었다. 난 술은 하지만 애주가는 아니다. 반주는 하지만 혼술을 즐기는 편도 아니다. 왜 술을 마시는가? 맘에 맞는 친구들과 술 한잔하고 떠들면 스트레스가 풀린다. 가끔 ‘합자연’ 근처까지 가본 적도 있다. 그러나 숙취 다음 날 새벽, 속 쓰림에다 전날 술자리에서 쏟아낸 망언들 생각에 스트레스가 더 쌓인다. 잠시 잊었던 걱정도 다시 몰려온다. 술에서 얻은 흥취는 술에 취해있던 그때뿐이다. 주선 이태백도 “다만 취한 중에 흥취를 얻으면 그만이지(但得醉中趣), 깨어있는 사람에게 전할 생각은 말아라(勿爲醒者傳)”고 당부한다. 혼술을 즐기는(?) 이태백 스스로 자신에게 하는 당부였을지 모른다. 역시 ‘독작’은 혼술 때 읽어야 할 시구다. 성인, 현인도 아닌 속인은 엄지 손가락만큼 작은 잔에 술을 따라 통대도만이라도 이루길 기원하며 술잔을 든다. '삼배통대도'. 2017.05.15.

평생 해낸 일 중 가장 잘한 일은? '별 헤는 밤' 끝부분 4줄이 덧붙여지게 된 사연 정병욱 교수(1922~1982)를 아는가? 국민시인 윤동주(1917~1948)를 모르는 사람은 없어도 윤동주 육필원고를 보존해 오늘날 수천만 국민이 윤동주 시를 애송할 수 있게 했던 정병욱을 모르는 사람은 많다. 정병욱 가옥(2007년 근대문화유산 지정)이 있는 광양에서 정병욱 탄생 1백 주년을 맞아 제4회 전국 윤동주 시 낭송대회가 열렸다. 2022년 9월 24일부터 9월 25일까지 이틀 동안 전국에서 모여든 50여 시 낭송가들은 광양 문화예술회관에 모여 윤동주 혼을 불렀다. 2019년 ‘밤마실 남도 한 바퀴’를 타고 ‘시를 품은 집’을 보러 갔었다. 광양 망덕포구, 전어 횟집들 사이에 ‘윤동주 유고 보존 정병욱 가옥(등록문화재 제341호)’이 있다. 해변 길에서 유리창을 통해 안이 훤히 들여다보이는 1925년 지어진 점포형 주택, 윤동주 육필 원고(하늘과바람과별과詩)를 마루장 밑에 감춰, 수천만 국민이 윤동주 시를 애송하도록 살려낸 ‘시를 품은 집’이다. 문화관광 해설사는 초겨울 노을빛이 반짝이는 섬진강 끝자락 망덕 바다를 바라보면서 윤동주 유고 한 부가 살아남게 된 사연을 서사시처럼 풀어간다. 1940년 정병욱(鄭炳昱;1922~1982)은 윤동주(尹東柱;1917~1945)를 연희전문에서 만나 하숙방 글 벗이 된다. 1942년 윤동주는 자필로 19편의 시를 3권 써서, 한 권은 자신이, 또 한 권은 스승에게, 마지막 한 권은 가장 가까운 글벗인 후배 정병욱에게 건네고 일본으로 떠난다. 1944년 1월 정병욱은 학도병으로 끌려가기 전 모친에게 윤동주 육필원고를 맡긴다, 모친은 점포 마룻장 3장을 뜯어내고 원고가 든 항아리를 묻는다. 구사일생으로 살아 돌아온 정병욱은 항아리 속 유고를 꺼내 1948년 윤동주 시집을 발간한다. 정병욱이 윤동주 시를 살려냈다. 그 후 정병욱은 서울대학교 국문학과 교수가 되어 27년간(1957~1982) 재직하면서 판소리학회(1974년)를 창립하고 고전시가와 민족예술을 학문으로 전달한다. 가장 큰 업적은 윤동주 알리기다. “동주의 노랫소리는 이 땅의 방방곡곡에 메아리치지 않는 곳이 없게 되었으니 ---- 내가 평생 해낸 일 가운데 가장 보람 있고 자랑스러운 일이 무엇이냐고 묻는 이가 있다면, 나는 서슴지 않고 동주의 시를 간직했다가 세상에 알려줄 수 있게 한 일이라고 대답할 것이다.” 밤늦게 ‘광양 밤마실’에서 돌아와 정병욱이 1975년께 쓴 ‘잊지 못할 윤동주’라는 수필을 인터넷에서 읽었다. 윤동주가 자필 시집 3부를 쓰게 된 사연, ‘풍화작용’이라는 시어 한 마디 때문에 몇 달간 고민하는 사연, ‘별 헤는 밤’ 끝부분 4줄을 덧붙여 쓰게 된 사연이 영화를 보듯 생생하다. “'별 헤는 밤'에서 그는 ‘따는 밤을 새워 우는 벌레는 / 부끄러운 이름을 슬퍼하는 까닭입니다.'로 첫 원고(原稿)를 끝내고 나에게 보여주었다. 나는 그에게 넌지시 '어쩐지 끝이 좀 허(虛)한 느낌이 드네요.'` 하고 느낀 바를 말했었다. 그 후, 현재의 시집(詩集) 제1부에 해당하는 부분의 원고를 정리하여 '서시(序詩)'까지 붙여 나에게 한 부(部)를 주면서 ’ 지난번 정 형이 별 헤는 밤의 끝부분이 허하다고 하셨지요. 이렇게 끝에다가 덧붙여 보았습니다.’ 하면서 마지막 넉 줄을 적어 넣어 주는 것이었다.” 2016년 영화‘동주’를 보고 윤동주 시집을 샀었다. 1955년 정음사(正音社)가 발간한 ‘하늘과 바람과 별과 詩’를 그대로 복사한 복사본이다. 그때 정병욱이 항아리에서 꺼내 세상에 공개한 유고시집(복사본)도 같이 왔다. 유고 복사본을 다시 들쳐본다. 좋은 세상이다. 윤동주가 바로 지금 쓴 듯, 항아리에서 바로 나온 듯, 누르끼한 색깔까지 400자 원고지 26장 그대로가 눈앞에 펼쳐진다. 또박또박 담백한 필체, 옛 철자법, 줄로 긋고 옆에 고쳐 쓴 단어, 행간에 조그맣게 써서 끼워 넣은 글, 윤동주 숨결이 그대로 느껴진다. ‘별헤는 밤’ 원고 끝 날짜 “1941.11.5.”를 쓴 뒤에 “그러나 겨울이 지나고 나의 별에도 봄이 오면 / 무덤우에 파란 잔디가 피어나듯이 / 내 이름자 묻힌 언덕우에도 / 자랑처럼 풀이 무성할 게외다.” 덧붙인 4줄도 선연하다. 정병욱이 ‘허하다’고 해서 덧붙여 적어 넣은 4줄이다. “별하나에 추억과 / 별하나에 사랑과 / 별하나에 쓸쓸함과 / 별하나에 동경과 / 별하나에 시와 / 별하나에 어머니, 어머니, // ---” ‘별헤는 밤’을 암송해본다. 정병욱이 묻고 답한 물음을 스스로 물어본다. ‘우리가 평생 해낸 일 가운데 가장 보람 있고 자랑스러운 일은 무언가?’ 2019.12.09.

인생여행에서 내 배낭은 몇kg인가? 두 달간 2천리를 걸은 한비야의 배낭은 10kg이었다 '인생은 최고의 여행'. 니체의 말이다. 니체 같은 대철학자는 얼마만큼 짐을 지니고 인생 여행을 했을까. 아마 책 짐이 많았을 것 같다. 저술가나 교수들은 책 짐으로 고생을 많이 한다. 서울 성균관대 앞 한옥에 살던 한 퇴임 교수는 책 무게로 방고래가 꺼져 지하층이 있는 양옥으로 이사를 했다. <한국의 책쟁이들>에 실렸던 실화다. 우리 같은 속인들이 인생을 ‘최고 여행’으로 만들려면 짐 무게가 얼마쯤 되어야 할까. 인천공항에 가면 수하물 계량기가 있다. 옛날 쌀집에서 쌀가마니 올려놓고 재던 계량기 비슷하다. 짐을 부치기 전, 무게가 얼마인가 미리 한 번 재보라는 셀프 계량기다.. 오가는 사람들이 짐을 올려놓아 본다. 15kg, 18kg. 한 소년은 재미 삼아 짐과 같이 올라선다. 42kg이다. 내 가방을 올려본다. 21kg, 허용치 23kg에는 못 미치지만 꽤 무겁다. 일찍 공항에 와서 아직도 두어 시간이나 출국 시간이 남아있다. 주위를 둘러보다 나도 살짝 올라서 본다. 65kg이다. 두꺼운 옷에다 신발 때문인지 실제 몸무게보다 3kg이 더 나간다. 가만 생각해보니 묵직한 내 짐 가방보다 3배가 더 되는 무게이다. 비행기 타는데 가장 무거운 짐은 사람일 것 같다. 널찍한 공항 출국장은 명동이나 충장로처럼 붐빈다. 다들 바퀴 달린 가방이나 카트를 가볍게 밀고 다닌다. 짐 없는 사람은 없는 것 같다. 사람들은 바퀴가 없는데도 짐보다 무거운 몸을 잘도 옮겨 다닌다. 여행이란, 짐의 입장에서 보면 주인 몸 따라 이곳저곳 여러 장소로 옮겨 다니는 것이다. 짐 주인은 짐 싸고 옮기고 풀고 그러다 보면 여행이 끝난다. 짐 없는 여행은 없을까. ‘짐으로부터 해방되기 위해 여행한다’는 사람도 많은 세상인데 ---. 6년간 세계 65개국을 여행했던 여행가 한비야는 큰 여행을 떠나기 몇 주 전부터 ‘짐 싸기’를 한단다. 한비야 짐 싸기는 우리 짐 싸기와는 정반대이다. 한꺼번에 싸놓고 며칠씩 고심하면서 한 가지 두 가지 짐을 덜어낸다고 한다. 큰 여행일수록 더 공력이 든다는 짐 무게 줄이기 작전이다. 사람 사는 일도 길게 보면 여행이다. 살림살이라는 것이 짐 들여놓고 버리고, 싸고 옮기고 풀고 하는 일 아닌가. 그러나 인생 여행에서 짐 싸기는 무게 줄이기보다 무게 키우기 작전이 대부분이다. 큰 집, 큰 자동차, 큰 냉장고 --. 물질 만능주의 세상은 ‘큰 짐이 행복’이 된다고 가르친다. 상대적 빈곤에서 벗어나려면 죽자 살자 짐 늘이기 대열에 서야 한다. 살림 짐은 집을 옮길 때나 얼마나 무거운지 알게 된다. 유목민은 한 계절에 몇 차례씩 집을 옮겨야 한다. 그들은 짐 무게를 언제나 실감하게 된다. 지난여름 몽골 여행 때 원통 천막 같은 게르에서 이틀 밤을 지냈다. 누우니 천장에 뚫어진 통풍구로 밤 별이 찬란하게 보인다. 8월 중순인데도 새벽에 추웠다. 꺼진 장작불을 다시 붙이느라 헌 신문지에 불붙여 입김을 불었다. 타닥타닥 통나무 타는 향기, 일렁이는 불꽃, 정말 황홀한 잊지 못할 체험이다. 몽골 유목민은 이 게르를 한 시간에 뚝딱 분해해 두 시간 만에 옮겨 짓는 이동 생활을 한다. 얼마전 20여 년 살아온 아파트를 줄여 작은 곳으로 이사하고 싶어 먼저 짐 줄이기부터 시작했다. 큰 장롱은 중고가구점이 가져갔다. 책은 수백 권을 고물상에 넘겼다. 낡은 구형 소파는 가져가는 데가 없다. 너무 커 승강기 안에 들어가지도 않는다. 버리는 데도 돈이 든다. 결국 사다리차 빌리는데 7만 원, 인부 2만 원, 폐기물 처리비용 1만 5천 원까지 모두 10만 5천 원이 들었다. 세계여행에서 돌아온 한비야는 1999년 3~4월 두 달간 해남 땅끝에서 민통선까지 걸었다. 배낭을 메고 2천 리를 걷는 도보여행이다. 그때 배낭 무게가 10kg이었다고 한다. 인생 여행에서 내 배낭 무게는 몇 kg일까? 2017.02.13.>/body>

얼마나 배우고 익혀야 기쁠 수 있나? 눈과 머리로 읽지않고 입으로 소리 내어 읽으니 귀도 뚫린다 “학이시습지 불역열호(學而時習之 不亦說乎; 배우고 그것을 때때로 익히면 기쁘지 않겠는가)” 논어 첫 시작은 대 사상가이자 공부의 신이라 할 수 있는 공자의 술회로 보기엔 너무 담담하다. 그래서 논어를 읽을 때마다 더욱 경이롭다. 배움에 있어 공자님이 말씀한 ‘기쁘지 않겠는가’는 어느 경지일까? 얼마나 배우고 얼마나 익혀야 기쁨을 가질 수 있을까. 주자(朱子; 1130~1200)는 주해(註解)에서 “이미 배우고 또 그것을 계속 익힌다면 배운 것이 익숙해져서 마음 가운데 희열을 느끼게 된다(旣學而又時時習之 則所學者熟而中心喜說)”고 기쁨(說)의 경지를 풀이한다. ‘익힐 習’은 복습이다. ‘복습하고 또 복습하면(又時時習之)’ 기쁨이 온다는 풀이다. 복습도 여러 단계가 있다. 쇠귀 신영복은 “習은 하얀(白) 어린 새가 날갯짓(羽)하는 글자 모양이 나타내고 있듯, 복습의 의미가 아니라 실천의 의미로 읽어야 한다”라고 주장한다. 책 <강의>에서 ‘논어, 인간관계론의 보고’ 편에 펼친 주장이다. 그는 말미에 “배운 것, 자기가 옳다고 공감하는 것을 실천할 때 기쁜 것이지요.”라고 소감까지 덧붙였다. 20년이라는 세월을 옥에 갇혀 책만 읽고 실천을 못 해보았던 쇠귀 선생에겐 다른 무엇보다도 실천이 훨씬 값지게 보였으리라. 논어 위정 편에 나오는 “배우기만 하고 생각하지 않으면 어둡고, 생각하기만 하고 배우지 않으면 위태롭다(學而不思則罔, 思而不學則殆)”는 구절 풀이도 ‘생각할 思’를 “생각이나 사색의 의미가 아니라 경험과 실천의 의미로 읽는 게 옳다”고 여러 번 강조한다. 배우기만 하고 실천하지 않거나, 실천하기만 하고 배우지 않으면 어둡고 위태로울 건 너무 당연하다. 수영법을 배웠으면 바다 위에 떠야 하고 날아오르는 법을 배웠으면 하늘을 날아야 한다, 땅에 앉아 헤엄치는 법, 나는 방법을 복습할 때보다 실제 파도를 헤치며 나가고 몸이 하늘로 날아오를 때 기쁨이 클 것이다. 논어를 읽으면서 난 무얼 실천했던가. 수많은 명구 중에서 어느 한 구절이라도 열심히 복습하고 실제로 행동에 옮기고 있나? 논어 자장 편 “절문이근사(切問而近思)하면 인재기 중의(仁在其中矣) 니라”구절이 떠오른다. “절실하게 묻고 가까이(현실에 필요한 것을) 생각하면 仁이 그 가운데 있다. : 성백효 역주” ‘절문이 근사(그럴싸)하면 인재(큰스님)가 그 안에 있다’라고 발음 따라 멋대로 상상해본다. 글을 쓰다가 글이 꽉 막힐 때, 세상일이 꼬여 안 풀리고 답답할 때 “절문이 근사, 간절하게 묻고 가까운 데서 찾자, 절문이 근사, 간절하게 묻자, 가까운 데서 찾자.” 복습이 아니라 주문처럼 외운다. ‘여생을 어떻게 살아야 하나? 밥값은 어떻게 해야 하나?’ 절박한 물음도 있다. 가까운 데는 어디인가? 매주 다니는 서당에서 훈장님은 ‘집에서 책이 너덜너덜해질 정도로 수십 수 백번 소리 내어 읽으라’고 훈수한다. 수십 번 소리 내어 읽으면 자연히 뜻이 통한다는, 막고 품는 서당식 학습 방법이다. ‘독서백편 의자현(讀書百遍義自見)’을 한 단계 올린 소리 내어 읽기다. “공부는 입(口)입니다.” 눈과 머리로만 읽지 말고 ‘소리 내어 입으로 읽으라’는 말씀이다. "절문이근사 인재기중의” 걸으며 입으로 소리 내어 암송한다. 목, 가슴이 울리고 귀가 뚫린다. 조그만 기쁨이 온다. 2017.01.23. >/body>

정년 이후 무얼 공부할 것인가? 돈벌기와 멀어진 삶에서 자존감마저 놓칠 수는 없다 우리가 쓰고 있는 한국어 어휘의 약 70%가 한자어이다. 한자를 모르면 당장 어디를 가나 만나게 되는 옛 건물, 정자나 고찰에 붙은 현판, 주련, 지명(地名), 인명, 한시, 또 동양화 화제(畵題), 서예 작품 등등 보고도 모르는 한자 문맹이 된다. 대한민국은 어딜 가나 ‘한자 문화 보물창고’다. 2천5백여 년 동안 쌓아 온 보물들이다. 한자는 보물창고를 여는 열쇠다. 정년 이후 무얼 하나? 돈을 벌자는 이야기는 아니다. “정년 이후에는 자기가 잘하는 일을 해라”는 말이 떠올랐다. 고심 끝에 ‘한문공부’를 선택했다. ‘한문은 젊은이들에게 뒤지지 않게 잘 할 수 있을 것 같다’는 생각이 들어서였다. ‘자기 이름을 한자로 쓰지 못하는 대졸생이 부지기수이고 개중에는 한자로 써놓은 자기 대학 이름조차 읽지 못하는 사람도 있다’는 신문 기사가 나올 때였다. 15년 전 이야기다. 그때 한 그 선택은 옳았다. 몇년 전 조사한 바에 따르면 지금 젊은이들은 예전보다 더 한자를 모른다. ‘청렴결백에서 생각나는 색깔은?’이라는 질문에 ‘푸른색’이라고 쓰고 ‘토사구팽에 나오는 동물 이름’도 잘 모른다. 나에게 한문 공부는 머리 녹슬지 않고, 글 쓰는 데도 도움이 컸다. 더 큰 보상은 돈 못 버는 노년에 돈보다 더 중요한 존재감을 준다는 점이다. 외국서 박사를 따온 젊은 대학교수도 한자를 모르는 경우가 많다. 대한민국은 어딜가나 한자문화 보물창고다. 돈들지 않고 그 보물을 즐기는 행운을 알게 된 것은 정년후 한문 공부를 10여 년 열심히 한 결과다. 나의 한문 배우기는 사서삼경 중에서도 제일 어렵다는 주역(周易)이 시작이었다. 일반인을 위한 전남대 종교 인문학 강의를 듣게 되면서다. ‘공자님이 말년에 책을 엮은 가죽끈이 세 번이나 끊어질(韋編三絶) 정도로 탐독하셨다.’는 주역이다. 첫공부는 주역 뜻이 어렵기도 하고 주역 괘가 실생활과 연관이 적어 재미가 붙지 않았다. 2년후 서당에 가서 새로 시작했다. 맹자와 중용, 고문진보를 읽었다. 이곳도 쉽지 않았다. 잘하는 학생들이 많아서인지 백발의 훈장님은 이야기책 읽듯 줄줄 읽어나가시고 한시도 써보라고 독촉하신다. 7~8년 후에야 초 중급 한문 교실을 찾을 수 있었다. 추구, 천자문, 격몽요결, 명심보감 (推句, 千字文, 擊蒙要訣, 明心寶鑑)을 배운다. 조선 시대 5살 어린이들이 읽었다는 천자문(千字文)이 이렇게 어려운 한자투성이인가, 이렇게 깊은 철학적 시들이 많았던가! 과거시험에 9번이나 장원(九度壯元)한 ‘공부의 천재’, 율곡(栗谷)이 42세 때(1577년) 남긴 ‘공부 비결서’, 격몽요결(擊蒙要訣; 蒙昧한 아동의 지혜를 啓蒙하는 要訣)은 명문을 넘어선 감동이었다. “人生斯世에 非學問이면 無以爲人이니 (사람이 이 세상에 태어나 살아가는 데 있어, 공부를 하지 않으면 이로써 사람다운 사람이 될 수가 없다.; 金星元 譯)” 첫 문장이다. ‘사람다운 사람(爲人)’이 되기 위해 무얼 해야 하나? 먼저 뜻을 세우고(立志章) 어떻게 책을 읽고(讀書章), 또 어떻게 사람을 대하고(接人章), 처세해야 하는지(處世章) 세세하다. 특히 독서장, 책 읽는 요결은 칼끝처럼 날카롭다. “구절마다 반드시 실천하는 방법을 탐구할 것이다. 만일 입으로만 읽을 뿐 마음에 체험하지 못하고, 몸으로 실행하지 않는다면, 책은 책대로 나는 나대로 일 것이니, 무슨 이익이 있겠는가?(而每句 必求踐履之方 約口讀 而心不體 身不行 則書自書 我自我 何益之有)” ‘입으로만 읽지 말고, 반드시 마음으로 체험(心體)하고 몸으로 실행(身行)하라’. 심체(心體)신행(身行), 평생공부다 “人生斯世에 非學問이면 無以爲人이니 (사람이 이 세상에 태어나 살아가는 데 있어, 공부를 하지 않으면 이로써 사람다운 사람이 될 수가 없다.; 金星元 譯)” 첫 문장이다. ‘사람다운 사람(爲人)’이 되기 위해 무얼 해야 하나? “구절마다 반드시 실천하는 방법을 탐구할 것이다. 만일 입으로만 읽을 뿐 마음에 체험하지 못하고, 몸으로 실행하지 않는다면, 책은 책대로 나는 나대로 일 것이니, 무슨 이익이 있겠는가?(而每句 必求踐履之方 約口讀 而心不體 身不行 則書自書 我自我 何益之有)”. ‘입으로만 읽지 말고, 반드시 마음으로 체험(心體)하고 몸으로 실행(身行)하라’는 평생공부 비결이다. 디지털세상에서 디지털로 무장한 젊은이와 겨루며 ‘사람다운' 자존감을 세우기 위해 난 지금 무엇을 '심체 신행 (心體 身行)'하고 있는가? 2017.04.24.

요즘 무슨 책 읽고 있나요? 책얘기는 재미있는 대화를 이끌기 위한 좋은 얘깃거리다 요즘 책은 제목부터 재미있다. <너는 이미 기적이다>, <지금 이순간이 나의 집입니다>, <아침에는 죽음을 생각하는 것이 좋다>, <나는 나대로 살기로 했다>, <내가 모르는 게 참 많다>, <나는 죽을 때까지 재미있게 살고 싶다>, <오늘은 이만 좀 쉴게요>, <70세 사망법안 가결, 70세 되면 죽어야한다 >. 제목 한 문장으로 주제, 의미, 삶의 지침까지 다 전달한다. “요즘 어찌 지내십니까?” 오랜만에 만난 친지가 인사를 건넨다. “열심히 걷고, 일주일에 한두 번 인문학 강의도 듣고 지내지요.” 답했다. 덕분에 어딜 걷는지, 무슨 강의가 재미있었는지 얘깃거리가 생겼다. 말머리는 자연스럽게 ‘어찌 지내는지’ 근황으로 이어졌다. 근황을 알고 있으면 말문 열기가 쉽다. 최근 큰 병을 겪은 후배 한 사람은 서각에 취미를 붙였다고 말한 적이 있었다. 마침 기억이 나서 ‘요즘 얼마큼 배웠느냐?’고 물었다. 후배는 핸드폰에 찍어놓은 최근 작품(?) 사진을 내보이며 하나하나 열심히 설명해준다. 고무판 서각에서 이제 한 단계 진보하여 나무판 서각을 해보니 훨씬 손맛이 좋다고 한다. 취미 이야기는 공감을 얻기 쉬운 소재다. 책 읽기 회원을 만나면 말문 열기가 쉽다. ‘요즘 무슨 책 읽고 있느냐?’ 물어도 별스럽지 않다. 한 번은 젊은 후배에게 요즘 무슨 책 읽느냐고 물었다. <나미야 잡화점의 기적>을 읽는다고 했다. 히가시고 게이고가 쓴 소설인데, 한국에서 1백만 부나 팔렸단다. ‘제 앞가림도 못하는 좀도둑 3인조’가 편지 고민 상담을 해주게 되며 빚어지는 에피소드다. “타인의 고민 따위에는 무관심하고 누군가를 위해 뭔가를 진지하게 생각해본 일이라고는 단 한 번도 없었던 그들이 과거에서 날아온 편지를 받았을 때 어떻게 행동할까?” 저자가 쓴 책 소개다. “일본소설이 한국에서 꾸준히 많이 팔리는 이유를 참 알 수가 없다.” 소설가 김종광이 <한국소설에도 희망을>이라는 칼럼에서 한 말이 생각난다. 그는 ‘한국소설은 주제와 의미, 대의와 사상을 중요시하는데 일본 소설은 극도의 개인주의에 자유분방하다.’고 평했다. ‘왜 일본소설이 인기인가?’ 송현주씨(인터파크 도서 소설MD)는 ‘소소한 감정을 디테일하게 묘사하고 무겁고 진지한 소재라도 극복과정을 섬세하게 풀어내 위로와 공감을 얻어내는 힘이 높다,‘고 말한다. 공감을 많이 얻어내려면 재미있어야 한다. 무슨 책이 재미있는 얘깃거리가 될까? <요즘 무슨 책 읽으세요>라는 책도 있다. “‘무슨 책 읽으세요’라는 말이 안부 인사가 되는 세상을 꿈꾸는 책 예찬론자” 전병근씨(북클럽 오리진 대표)가 39명의 인터뷰를 엮어 2018년 2월10일 출간한 책이다. 인터뷰이가 다음 인터뷰 대상자를 지목하는 추천 릴레이 방식 인터뷰다. 첫 번째 릴레이 주자가 소설가 김연수다. 그가 읽은 책 보다 그가 쓴 책을 찾아 읽어보았다. <산책하는 이들의 다섯 가지 즐거움>, 2009년 이상문학상 대상을 받았던 작품이다. 협심증과 심한 불면증에 시달리는 주인공은 ‘코끼리가 심장을 누르는 잠 못 이루는 밤’에서 헤어나기 위해 산책을 시작한다. 가족과 생각나는 친구에게 전화를 걸어 약속을 잡고, 만나면 잡아끌고 길을 걸으며 주저리주저리 얘기를 나눈다. 나도 40대 때 불면증에 걸렸던 적이 있다. 약 도움으로 잠을 어렵게 이었던 기억이 겹쳐 ‘심장을 누르는 코끼리’ 얘기가 내얘기처럼 실감이 난다. 작가 김연수는 산문집 <청춘의 문장들>에서 회고한다. “고등학생이었던 나는 <데미안>과 <파우스트>와 <설국>을 읽었고 절에서 밤새 1,080배를 했으며 매일 해 질 무렵이면 열 바퀴씩 운동장을 돌았다.” 역시 감동을 주는 이야기는 그냥 쉽게 만들어지는 게 아니구나! 해 질녘 집 앞 운동장을 돈다, ‘요즘 무슨 책 읽으세요?’ 나에게 먼저 물어본다. 2019.09.30. >/body>

벤자민 같은 친구 몇이나 있나? 서재에 갈 때마다 윤기흐르는 긴머리 치렁거리며 날 내려다 본다 세상살이는 이름을 아는 관계로 엮어지는 삶이다. 사람과 사람 관계는 사람 이름을 잘 기억하고 잘 부르는 사람이 이끌어간다. 자연과 사람 관계도 마찬가지다. 자주 만나 자주 이름을 불러야 좋은 인연이 생긴다. 아파트 1층 현관 옆에 서 있는 10m가 넘는 계수나무는 매일 아파트를 드나들 때마다 만난다. 한 달에 한두 번 엘리베이터에서 마주치는 이웃보다 가깝다. 투명한 하트 모양의 잎이 달콤한 사탕 냄새를 풍긴다. 별칭이 ‘캐러멜 나무’, 꽃말은 ‘명예’다. 벤자민 고무나무 화분을 분갈이했다. 헤아려보니 벤자민을 집에 들여온지 30년 만이다. 벤자민은 8년 전 해외여행 가면서 한 달 넘도록 화분에 물을 주지 못했을 때 선인장과 함께 살아남은 유일한 화분이다. 그 때 일이 생생하다. 시들어 잎을 다 떨구어버린 벤자민에 물을 주자 며칠 후 신기하게 새잎이 돋아났다. 대단한 생명력이구나! 볼 때마다 강인한 생명력을 느낀다. 이번 집수리를 하는 김에 옛 화분을 깨뜨리고 나무를 빼내 뿌리와 이파리를 3분의 1쯤 솎아내고 새 화분에 담았다. 요즘 화분은 받침대에 바퀴가 달려있다. 거실에 있던 벤자민을 책상 옆으로 옮겼다. 책상에 앉을 때마다 180cm 벤자민 나무가 올리브 초록색 윤기가 흐르는 머리를 치렁거리며 나를 내려다본다. 벤자민의 꽃말은 무얼까? 30년이나 같이 살면서 꽃말도 몰랐다. 환경이 급변하면 잎을 다 떨어뜨리는 등 환경에 예민한 편이어서 꽃말이 ‘변덕쟁이’란다. 강인한 생명력을 그런 예민함으로 감추고 있었다. 별칭도 처음 알았다. ‘우는 뽕나무(weeping fig)’, 자세히 보니 반짝이는 방울 모양 이파리들이 아래로 처져 있는 모습이 곧 눈물이 떨어질 듯하다. 여러 번 자세히 보게 되니 예쁘고 더 사랑스러워진다. “자세히 보아야 예쁘다 / 오래 보아야 사랑스럽다 / 너도 그렇다 ” 나태주의 <풀꽃> 시구절이 눈앞에 그대로 펼쳐진다. 그런데 <풀꽃> 시를 검색하다 보니 시 이름이 <풀꽃 1>이었다. 이어 <풀꽃 2>도 있었다. “이름을 알고 나면 이웃이 되고 / 색깔을 알고 나면 친구가 되고 / 모양까지 알고 나면 연인이 된다 / 아, 이것은 비밀 <풀꽃 2 / 나태주 > ”. 벤자민은 지금까지 나에게 무엇이었나, 이웃인가, 친구인가? 이름부터 어려웠다. 처음엔 발음이 비슷한 ‘벤자민 프랭클린’을 연상하며 외웠었다. ‘피뢰침 발명가, 100달러 지폐의 얼굴’ 벤자민 플랭클린과 벤자민 고무나무는 아무리 생각해도 연관을 찾기 힘들다. 가끔 ‘벤자민 플랭클린’ 이름도 생각나지 않았었다. 사람 이름은 이름 중 가장 외우기 어려운 이름이다. 뜻도 없고 이름에 그 사람의 색깔이나 모양이 들어있는 것도 아니다. 미당 서정주 선생은 돌아가시기 전 하루아침에 1천 개씩 산 이름을 외우셨다고 한다. 산 이름은 그래도 뜻을 가진 게 많아 외우기 쉽다. 높고 높은 부처 무등등 무등산(無等山), 금강석 일만 이천 봉 금강산(金剛山), 말귀가 솟은 듯 마이산(馬耳山), 달이 솟아오르는 월출산(月出山). 무등산은 이름도 많다. 무덤이 많아 무덤산, 무지개가 피는 돌 무돌산, 상서로운 돌 서석산(瑞石山), 금강산은 계절마다 이름이 달라진다. 봄철엔 신록이 보석처럼 빛나는 금강산(金剛山), 여름은 신선이 강림한다는 봉래산(蓬萊山), 가을은 단풍이 타오르는 풍악산(楓嶽山), 겨울은 속살 그대로 개골산(皆骨山)이다. 벤자민은 서재에 갈 때마다 언제나 내 곁에 선다. 풍성한 머리를 자랑하듯 풀어헤치고 노트북 앞에 앉은 나를 내려다본다. 몇십 분, 몇 시간 지나도 잎끝 하나 움직이지 않고 꼿꼿하다. 숨소리조차 들리지 않는다. 벤자민은 ‘변덕쟁이’ 일 수 없다. 말없는 친구다. 나에겐 벤자민 같은 친구가 몇이나 있는가. 2021.11.08.

왜 우리는 시를 암송해야 하나요? 한 마리 제비를 보고 천하에 봄이 왔음을 느낀다 “바람이 어디로부터 불어와 어디로 불려가는 것일까, 바람이 부는데 내 괴로움에는 이유가 없다. 내 괴로움에는 이유가 없을까, 단 한 여자를 사랑한 일도 없다. 시대를 슬퍼한 일도 없다. ----- ” < 바람이 불어 / 윤동주> “왜 우리는 시를 암송해야 하나요?” 장자 철학을 공부하는 자리였다. 일요일인데도 비움 박물관은 시민 수강생들로 가득 찼다. 최진석 교수가 ‘시인은 문자의 지배자이고, 일반인은 문자의 사용자이다. 우리는 시를 암송해야한다.’고 얘기하자 한 수강생이 던진 질문이다. 시 읽기를 그냥 막연하게 좋아하는 나도 묻고 싶은 질문이었다. 최교수는 ‘지적인 삶, 노력하는 삶을 살기위해, 함부로 막 사는 삶을 살지 않기 위해 시를 암송해야 한다.‘고 답했다. 혹시 시를 암송하지 않으면 ’함부로 막사는 삶‘이 되는 건 아닐까라고 느껴질 만큼 확실한 어조였다. ’지적인 삶‘을 살기 위해 적극 노력은 못하더라도 삶이 함부로 막사는 삶이 되도록 놓아둘 수는 없겠다. 시 암송과 가까워진 계기가 생각난다. 십수 년 전 첫눈 오는 날 깜짝 동창 모임에서 김춘수의 시 <꽃>을 낭송했던 사건(?)이다. 그해 늦가을 동창회 때 사업가 친구가 ‘첫눈 오는 날, 술을 내겠다.’고 약속했다. 대학 때 문학도였던 사업가 친구는 조건을 하나 걸었다. ‘시를 한 수씩 외워오라’였다. 첫눈 오는 날 깜짝 모여 시를 읊으며 술을 마신다, 운치가 있는 제안이었다. 시 암송이라니! 고교시절 외웠었던 김소월의 <진달래꽃>이나 이육사의 <청포도> 몇 구절, 그것도 토막토막 생각난다. 그때 김춘수 시인(1922.11.25.~2004.11.29.)이 타계하셨다는 신문 기사가 났다. 대표 시 <꽃>도 소개되었다. “내가 그의 이름을 불러주기 전에는 / 그는 다만 / 하나의 몸짓에 지나지 않았다. // 내가 그의 이름을 불러주었을 때 / 그는 나에게로 와서 / 꽃이 되었다. // -------” 짧지 않은 시지만 구절구절 마음에 닿았다. 시인이 말하는 ‘꽃’은 봄여름 벌 나비가 좋아하는 꽃만은 아니었다. 열심히 외웠다. 한 달이 안 되어 첫눈이 내렸다. 시를 혼자 암송하는 것도 어려운데 여럿 앞에서 메모도 보지 않고 큰 소리로 줄줄 낭송하는 것은 대단한 일이다. 단 한 번 시 낭송이었지만 나에게 새로운 시 읽기 세상을 열어준 사건이었다. <감옥으로 부터의 사색>저자 신영복 교수(1941~2016)는 <담론>에서 ‘장기자랑 때 <서시>를 암송했던 초등학생 이야기’를 전한다. “가난하여 비싼 과외 대신 시 암송모임에 다녔던 초등학생이 소풍가서 장기자랑 차례가 되자, 암송 모임에서 공부했던 윤동주의 <서시>를 암송했다. ‘죽는 날까지 하늘을 우러러 / 한 점 부끄럼이 없기를, / 잎새에 이는 바람에도 / 나는 괴로워했다. /----.’ 놀랍게도 그날은 물론 그 후 그 아이는 일약 스타가 되었다.” ‘아이돌그룹의 춤을 흉내 내거나 유행가를 부르는 다른 아이들의 화려한 장기자랑’에도 불구하고 어째서 아이들은 밋밋하고 무거운 시 낭송에 갈채를 보냈을까. 영화 속 이야기처럼 놀랍고 신선하다. 상상력이 풍부한 아이들 세상이어서 가능했을 일이다. 설마 ‘죽는 날까지’로 시작되는 <서시>의 시구에 감동하지는 않았겠지. 신영복교수는 “시를 암송한다는 것은 시인들이 구사하던 세계 인식의 큰 그릇을 우리가 빌려 쓰는 것”이라고 말한다. ‘한 마리의 제비를 보고 천하에 봄이 왔다는 것을 알아내는, 상상력을 키우는 일’로 비유한다. 어른인 우리는 시를 얼마나 암송해야 상상력이 커질까. <서시> 암송에 갈채를 보내는 초등학생 모습을 머릿속에 그려본다. ‘황룡강 바람길’을 걸으며 윤동주의 <바람이 불어>를 소리내어 암송한다. “바람이 어디로부터 불어와 / 어디로 불려가는 것일까, // 바람이 부는데 / 내 괴로움에는 이유가 없다. // 내 괴로움에는 이유가 없을까, // 단 한 여자를 사랑한 일도 없다. / 시대를 슬퍼한 일도 없다.-----” 2019.04.08.

'묵언수행' 할 수 있나요? 마스크 세상을 겪으면서도 막말사회는 변하지 않았다 거리에 나설 때마다, 사람이 보일 때마다 마스크를 고쳐 쓰던 세월이었다. 얼굴없는 마스크가 인간세상을 지배하던 시절이었다, 마스크 시대 3년을 거치면서 우리가 달라진 것은 무언가. 막말이 줄어들기는커녕 더욱 난무하는 세태는 이찌해야 할까. “우리가 얼마나 거짓에 막말을 했으면 입을 마스크로 틀어막고 살라 하시겠습니까?” ‘웃어 보시길’이라는 SNS 유머 다. 이제 몇년동안 입을 마스크로 막아왔으니, 우리 막말도 좀 줄었을까. 실상은 그리 쉽지않다. 오히려 ‘사회적 거리두기 단계가 높아지니 막말 빈도와 강도가 높아졌다’는 말까지 나온다. 사회적 피로도가 쌓이면서 높아지는 스트레스를 막말로 푼다는 얘기다. 최근 콜센터 아르바이트 1년생이 이런 이야기를 했다. 전화로 고성 막말을 퍼붓던 민원인(소위 진상)이 나중에 가서야 아르바이트 생에게 “당신에게 한 말이 아니다. 내가 어디다 풀 곳이 없어서”라고 사과했다고 한다. 막말은 마스크로 막아지는 게 아니었다. 디지털 문자로 변한 악담, 악플, 가짜뉴스가 SNS를 통해 단숨에 지구를 몇 바퀴 돈다. 디지털 막말은 육성 막말보다 더 오랫동안 살아남는다. 막말은 세상사람을 아군과 적군으로 편을 가를 때 생겨난다. 상대편을 적으로 몰아세우기서다. 퍼 나르는 사람들은 마스크를 쓴 사람들처럼 자기 얼굴을 드러내지 않는다. 그러나 인간관계는 적과 아군, 좌우, 동서로 쉽게 나눌 수 있는 2분법 관계가 아니다. 상하좌우, 동서남북, 적 아군 중립 초월 등 4분 5분 되는 다양성 관계다. 다양성인데다 그마저 시간따라 끊임없이 변한다. 어제의 적이 오늘은 아군, 오늘의 아군이 내일은 적군이 된다. 어제 내가 던진 막말이 오늘 나를 겨눈 칼이 되어 돌아온다. 예전 건넨 ‘감사합니다’ 한마디가 어느날 장미꽃송이가 되어 날아오기도 한다. “잊지 마! 네 ‘말’이 누군가에겐 ‘칼’이 될 수도 있다는 걸”, <취미는 악플, 특기는 막말>이란 옴니버스 소설책이 표지에 써붙인 표제어이다. ‘언어폭력 시대에 악플과 막말을 재미로 사용하는 아이들에게 권하는 5편의 처방전‘이라는 소개말대로 어린 시절 막말 세례에 꺾이고, 또 그걸 넘어서는 성장 이야기가 실제처럼 절절하게 펼쳐진다. 2분법이 아닌 4분법 5분법 생존 처방을 배운다. 사람은 고난을 겪고 교훈을 배우면서 살아남아야한다. 마스크는 1,2차 대전보다 더 혹독한 코로나 고난에서 인류를 구원해낸 천사다. 3년여 마스크를 쓰면서 우리는 무엇을 배웠나? 부산 어느 목사님은 ‘마스크는 불필요한 말을 줄이고, 남의 말에 귀를 기울이라는 계시’라고 설교했다. 배웠으면 달라져야 한다. 마스크를 쓰고서도 달라지지 않는 사람은 구제불능이다. ‘내 말 줄이고 남 말 많이 들었나’ 반성한다. '내말을 줄이고 남의 말에 귀를 기울이는' 최상의 방법은 불가에서 행하는 묵언수행이다. 말하는 기술을 가르치는 어느 커뮤니케이션 교수는 방학동안 43일간 묵언수행을 실천하면서 <나는 오늘부터 말을 하지 않기로 했다>라는 책을 냈다. 손짓발짓 하는 대신 스파트폰 메시지가 있어 훨씬 쉬어졌다지만 묵언수행은 고행이다. 나는 며칠이나 묵언수행할 수 있는가? 2021.07.05.

억새와 갈대, 구별할 줄 아나요? 아름다운 별에 발자국 찍고 있는가 “쑥부쟁이와 구절초를 구별하지 못하는 너하고 이 들길 여태 걸어왔다니 나여, 나는 지금부터 너하고 절교다 " <무식한 놈 / 안도현 > 몇 년 전까지만 해도 나는 구절초와 쑥부쟁이는 물론 억새와 갈대도 구별하지 못했다. “어디론가 떠나고 싶어지면 가을이다 / 떠나지는 않아도 / 황혼마다 돌아오면 가을이다 // ------ <가을의 노래 / 김대규 >” 가을이면 어디론가 떠나고 싶어진다. 서창 들녘 억새 축제에 갔다. 영산강 변 서창들녘 3.5km 길. 맘 놓고 뛰어다니는 아이들, 환하게 웃음꽃 피운 사람 물결이 은빛 억새밭 사이로 흐른다. 억새밭 포토존 액자에 두 아이와 아내를 앉히고 사진을 찍는 젊은이, 멀리 가설무대에선 ‘그곳으로 떠나요’ 노랫소리가 아련하게 들린다. 억새 들녘 길엔 억새만 있는 게 아니다. 갈대도 있다. 길섶에는 쑥부쟁이, 강아지풀이 구색 맞추듯 무더기무더기 피어있다. 지난 주에는 장성 노란꽃 잔치에 갔다. 3.2km 황룡강 변에 펼쳐진 백일홍, 코스모스, 구절초, 해바라기 꽃길을 인파에 묻혀 세 시간 걸었다. 막말 쏟아내는 TV도 없고 취업난, 무역분쟁도 보이지 않는다. 다들 ‘자유로운 시간을 즐기는 자유로운 육체’답게 얼굴이 밝다. 환경운동가이자 비핵주의자인 리베카 솔닛이 <걷기의 인문학>에서 말한 대로 ‘자유로운 걷기에는 자유로운 장소, 자유로운 시간, 자유로운 육체가 있다.’ 자유로운 걷기는 행복이 동반자다. ‘행복의 양은 자유의 양에 비례’하기 때문이다. 프랑스 철학자 다비드 르 브르통은 2000년 <걷기 예찬>에서 "걷기는 자신을 세계로 열어놓는 것이다. 발로, 다리로, 몸으로 걸으면서 실존에 대한 행복한 감정을 되찾는다.--- 걷는 사람은 시간 부자다. 그는 자기 시간의 하나뿐인 주인이다.“라고 걷기예찬을 했다. 걷기 명상을 전 세계에 전파한 틱낫한 스님은 2003년 3월 한국을 방문하여 우리나라 여러 곳을 명상하며 걸었다. 방한에 맞춰 '삶을 바꿀 수 있는 힘, 내 안에 있다'는 부제로 한국판 <힘>을 발간했다. 책을 찾아 다시 읽어본다. “이 책을 읽고 있는 당신도 잠시 책장을 덮고 가만히 걸어보라. (----) 마음을 발끝에 모으고 한 걸음 한 걸음 자유인으로 걸어라. 정말 멋진 일 아닌가? ” 틱낫한 스님은 숲길, 꽃길, 여행길만 걸은 것은 아니다. 명상 걷기는 꼭 길이 있어야 걷는 걷기가 아니다. 아름다운 지구 위에 발자국을 찍는 걷기다. 틱낫한 스님은 2017년 <너는 이미 기적이다>에서 “지금 우리는 아름다운 별에 발자국을 남기며 걷고 있다. 우리의 걸음 자체가 이미 하나의 기적이다.(--- )발바닥으로 땅에 입 맞추듯 어루만지듯 걸어가는 걷기 명상 속에 큰 사랑이 깃들어 있다.”라고 말한다. 책장을 덮고 집 앞 우산공원을 걷는다. 흙에 입맞춤하는 느낌, 대지의 힘이 발끝을 타고 온몸으로 전해지는 느낌을 느끼려고 마음을 발끝에 모은다. 나는 아름다운 별에 발자국을 찍고 있는가? “--- // 나는 비로소 나의 길을 가는데 / 바람은 바람길을 간다 // 길은 언제나 어디에나 있다 <바람에게도 길은 있다 / 천상병> " 2019.10.21.

'나는 못 해요!' 말할 용기 있나요? '팔자소관' 밑 바닥에는 '내 길을 찾아 내달린 용기'가 있었다 ‘나는 못 해요’라고 남에게 말할 수 있는 것은 포기가 아니라 용기다. 모두 부러워 몰려가는 환한 길을 버리고, 보이지 않는 내 길을 찾아 나서는 용기다. --------------------------------------------------------------- '나는 못 해요'라고 남에게 말하는 용기는 '난 내길을 갈 수 있어!'라고 스스로에게 말하는 용기다. 서울 사는 친지 한 분은 고향인 광주에 들렀다 귀경할 때는 꼭 기차를 이용한다. 술자리 모임에 참석한 후 버스를 탔다가 고생을 겪은 후부터다. 출발한 지 한 시간도 지나지 않았는데 생리작용이 급해진 것, 중간 휴게소까지는 한 시간 더 기다려야 한다. 용기를 내어 ‘중간에 한 번 멈춰달라’고 기사에게 사정하려다 참고 또 참았다. 너무 참아서 막상 휴게소에 내렸을 때는 걷기조차 힘들었다. 그때 고생한 일은 술자리에서 두고두고 얘깃거리다. 남 얘기가 언젠가 내 얘기가 된다. 얼마 전 유성에서 송년 모임이 있어 참석한 후 바로 차편이 닿아 광주행 고속버스를 탔다. 광주까지 2시간 걸린다. 그런데 40여 분 달리자 소변이 급해졌다. 송년회 술자리가 화근이었다. “중간에 한 번 안 쉽니까?” 기사님께 물어보았다. “아니요.” 답이 너무 간단하다. 10여 분 더 견디다 결국 ‘용기’를 냈다. “한 번 쉬어갑시다.” 달리는 고속버스를 나 한 사람 때문에 멈추게 한 일은 처음이었다. ‘용기’란 ‘남을 위할 때만 내야 하는 기운’이라고 믿던 때도 있었다. 서울 친지는 남을 배려하는 마음에서 참고 또 참으며 용기를 못 냈다. 혜민 스님은 <고요할수록 밝아지는 것들>에서 ‘나 자신을 위한 용기’를 말한다. 이규경 시인의 <용기>라는 시를 소개하며 “이 길은 내 길이 아닌 것 같다고 말할 수 있는 것도 용기”라고 말한다. 올해도 고시에 또 떨어졌다고 찾아오는 친구들에게 해주고 싶은 말도 소개한다. “‘나는 못 해요’라고 말해도 됩니다. 나에게 맞는 길을 남에게 묻는 것이 아니고 스스로에게 물어보면서 천천히 잘 찾다 보면 고시에 붙은 것보다 결국엔 더 행복해질 수 있습니다. 길게 보면 낙방한 것이 훨씬 더 잘된 일이 될 수 있으니 처음엔 좀 답답하고 막막하더라도 용기 내어 나의 길을 찾아보세요.” <90년생이 온다>에서 저자 1982년생 임홍택은 우리나라를 ‘취준생(취업준비생) 10명 중 4명이 공시족인 나라’라고 표현한다. “20대 한국청년들(1990년대 생)은 9급 공무원 되길 원하는, ‘9급 공무원 세대’라고도 할 수 있다”라며 ‘공시생(‘공시생(공무원 시험 준비생) 100명이 시험을 치르면 약 2명만 합격(2016년 최종합격률 1,8%)하고 나머지 98명은 대부분 또 이듬해 공무원 시험을 준비한다’고 말한다. 몇 년째 시험에 매달려 사는 취준생, 공시생은 혜민 스님 말씀을 어떻게 받아들일까. 혜민 스님은 하버드를 나와 미국 대학교수 생활을 하다 용기를 내어 한국 스님이 되었다. ‘나는 못 해요’라고 남에게 말할 수 있는 것은 포기가 아니라 용기다. 모두 부러워 몰려가는 환한 길을 버리고, 보이지 않는 내 길을 찾아 나서는 용기다. 달리는 고속버스를 멈추게 한 용기는 10분 고통 끝에 나왔지만 새 인생길을 찾는 용기는 몇 년 고통 끝에 나올지 모른다. 20대 한국 청년들은 21세기 이 나라를 이끌어갈 중심세력, 21세기의 주인이다. 주인이 걸어가야 할 인생길은 하루 이틀 머무르다 떠날 손님이 가는 길과 다르다. 손님이 정해줄 수도 없다. “저 길에 한 아이 노래 부르며 가네 / 별빛 같은 그 노래 멀리서 가물거리네 / 동그만 어깨위에 어스름 내리는데 / 세상에 없는 노래 부르며 멀리 가네 / 세상에 없는 노래 부르며 멀리 가네” 국악인 한승석이 노래하는 <없는 노래>가 떠오른다. 한승석은 29살 때 뒤늦게 판소리를 시작했다. 그는 ‘서울법대를 나왔으면서 어떤 계기로 국악인이 되었느냐?’는 질문을 100번 이상 받았다고 한다. 그는 ‘팔자소관’이라는 말 한마디로 정리한다. 대학 때 우연히 들어간 사물놀이패 동아리, 진도 출신, 가족 DNA 등등이 작용한 ‘팔자소관’이다. 그러나 '팔자소관'이란 말 밑바닥엔 ‘자신에게 맞는 길을 찾아 내달린 용기’가 크게 자리잡고 있음을 누구나 짐작할만하다. '나는 못 해요'라고 남에게 말하는 용기는 '난 내길을 갈 수 있어!'라고 스스로에게 말하는 용기다. 2020.01.08.

하늘과 땅을 연결하는 공부는? 잘살기 위한 공부는 잘 죽기위한 공부일 수도 있다 공부(工夫)란 무엇인가? "천지(天地)를 사람이 연결하는 것, 농기구로 땅을 파헤쳐 농사짓는 일" 우이(牛耳) 신영복선생은 <담론>에서 갑골문으로 ‘工夫’를 풀이한다. 이어 당부한다. “공부는 인간과 세계에 대한 올바른 인식을 키우는 세계 인식이자 자기성찰이며, 이제 살아가는 것 자체가 공부이고 살아가기 위해 공부해야 한다”. 금요일 저녁마다 ‘장자’를 공부한다. 광주 동구인문학당에서 열리는 양회석 교수의 장자 특강이다. 중장년 수강자 30여 명이 열심이다. 놀지 않고 무언가 배우고 있다는 열심일까. 어려운 젊은 시절을 겪었던 중장년 세대는 노는 시간을 불안해한다. 그렇다고 장자 공부가 밥벌이나 돈 버는 데 도움이 되는 공부는 아니다. 갑골문자가 만들어지던 5천여 년 전, 농사는 하늘과 땅을 연결하는 육체 활동이자 밥을 벌기 위한 귀중한 노동이었다. 21세기인 지금, 농사는 수많은 생산활동 중 하나이다. 공부도 농사짓는 육체노동부터 ‘올바른 세계 인식과 자기성찰’을 하는 정신 활동 영역까지 넓어졌다. 이제 우리는 21세기를 제대로 살기 위해 무엇을 열심히 공부해야 할까. 장자 말씀은 2천 년 세월을 건너뛰어 오늘날 우리에게 어떤 ‘세계 인식과 자기성찰’을 줄 수 있나? 오늘 장자 공부는 대종사 편 제4장, ‘죽음과 삶은 하나’이다. “심한 병에 걸려 죽게 된 자래(子來)는 임종의 자리에서 친구들에게 말한다. ‘대지가 형체로써 나를 실어주고, 삶을 주어 나를 수고롭게 하고, 늙음을 주어 나를 편안하게 하며, 죽음을 주어 나를 쉬게 하는 것이지요. 그러므로 나의 삶을 잘 대처하는 것은 바로 나의 죽음을 잘 대처하는 바라오.’” 죽음에 대한 성찰은 수천 년 계속되어도 여전히 새롭다. 살아가는 일이 죽어가는 일이라면 잘 살기 위한 공부는 잘 죽기 위한 공부도 될 수 있다. 장자는 붕새가 구만리 창공을 웅비하며 ‘우물 안 개구리’를 내려다보듯 인간세계를 이야기한다. 그러나 아침 한 끼만 굶어도 하늘이 노래지는 우물 안 인간은 ‘나비 꿈(胡蝶夢)’ 이야기를 수십 번 들어도 우물을 벗어나지 못한다. ‘삶과 죽음, 있음과 없음이 한 몸이 되는’ 큰 역설을 깨닫기에는 역부족이다. 차라리 ‘아침을 열면서 죽음을 생각하라’는 작은 역설을 떠올려본다. <아침에는 죽음을 생각하는 것이 좋다>는 김영민 서울대 교수의 칼럼 첫 문장이다. 활기찬 하루를 시작하는 아침, 삶의 에너지가 넘치는 시간에 죽음을 생각하라는 역설적인 성찰이다. 김영민 교수는 “살아가는 일이 죽어가는 일, 삶이 곧 죽음이라면, 그리하여 이미 죽어있다면, 여생은 그저 덤이다. --- 실제로 자신과 자신의 공동체가 이미 죽어있을 가능성이 높다. 부고는 늘 죽음보다 늦게 온다. 밤하늘의 별이 반짝여도 그 별은 이미 사라졌을 수 있다.”라고 말한다. 생각해보니 생명체의 부고는 늘 죽음보다 늦게 오는 건 아니다. 3개월, 6개월, 시한부 인생처럼 먼저 오는 부고도 있다. 사실 인간은 태어날 때부터 누구나 시한부 부고를 받은 생명체다. 60년, 80년, 모르는 채 살고 있을 뿐이다. 무 생명체인 북극성은 지구에서 430광년이나 멀리 있다. 400년 전에 북극성이 우주에서 사라졌다 해도 지구 밤하늘 북극성은 앞으로 30년 동안 계속 살아 빛을 낸다. 지구 생명체가 다 죽어 사라진다 해도 우주 밤하늘엔 변화가 없다. 톨스토이는 <살아갈 날들을 위한 공부>에서 ‘육체노동’을 마지막 공부로 예찬했다. “두 손으로 노동할 때 / 우리는 세상을 공부하게 된다. / 채소밭을 가꾸면서 나는 생각한다. / 왜 진작 이렇게 하지 않아 / 지금같은 행복을 누리지 못했을까? // --- 육체 노동을 할 때 만이 / 지적이고 영적인 삶이 가능하다.” 우리가 죽을 때까지 해야 할 공부는 인간이 수천 년 전부터 해오던 하늘과 땅을 연결하는 농사 공부가 아닐까. 2022.06.10.

새벽 한 시간, 노자를 읽는 이유 도덕경은 자연을 모델로 사는 삶을 가르쳐준다 노자는 도덕경 80장에서 자연을 모델로 삼는 삶의 길을 가르쳐준다. “(---) 비록 배와 수레가 있어도, 그걸 탈 곳이 없으리라. (雖有舟輿 無所乘之), 비록 갑옷 무기가 있어도, 그걸 펼칠 데가 없게 하라. (雖有甲兵 無所陳之) (---) 자신의 먹거리를 달게 여기고 (甘其食), 자신의 입을 옷을 곱게 여기리 (美其服), 자신의 사는 곳을 편히 여기고 (樂其居), 자신의 습속을 즐겁게 여기리(樂其俗). (---).” 새벽 5시, TV도 스마트폰도 없는 한 시간, 노자 도덕경을 읽는다. 어딜 읽을까, <文으로 읽는 노자도덕경 / 註解 양회석>, 접혀진 페이지가 펼쳐진다. 도덕경 81장 가운데 가장 짧은 제40장 ‘유생어무(有生於無)’편이다. “되돌아감은 도의 움직임이요 (反者道之動), 부드러움은 도의 쓰임이로다(弱者道之用). 천하 만물은 유에서 생기지만 (天下萬物生於有), 유는 무에서 생기느니라(有生於無).” ‘유’ ‘무’ ‘되돌아감’ ‘부드러움’ ‘쓰임’ 등 추상적 단어가 추상화를 보는 느낌이다. ‘1950년대 추상미술의 선구자’ 광주출신 강용운화백(1921~2006)의 ‘드로잉’추상화처럼 언제 보아도 질리지 않는다. 어느 때, 어느 곳에서든 내식의, 자유로운 해석이 가능하기 때문이다. 쇠귀 신영복선생은 <나의 고전독법 강의>에서 “노자가 말하는 돌아감(歸)은 자연으로 돌아가라는 말이고, 노자의 자연은 천지인의 근원적 질서”라고 해석했다. 우리가 전쟁처럼 겪었던 코로나 팬데믹도 ‘천지인의 근원적 질서, 자연에서 너무 멀리 떠났으니 그만 돌아오라’는 계시, 자연이 인간에게 내리는 채찍 아닐까? 노자식으로 해석해본다. 그렇다면 대홍수, 대형산불, 이상기후도 ‘자연이 스스로 질서를 찾아가는 과정’일까! 실천철학자 최진석교수는 <노자의 목소리로 듣는 도덕경>에서 ‘공자의 철학은 인간성 회복, 노자 철학은 자연을 모델로 하는 문명건설을 주장하는 것’이라고 말한다. 대량소비, 대량생산을 뿌리로 삼아 몸을 키운 현대문명은 ‘우주의 질서, 자연’을 모델로 하는 문명이 아닌 것은 확실하다. 현대문명의 선두주자, 미국은 세계 1차 대전 전승국으로 1920년대에 세계 제조업의 42%를 차지하며 사치와 향락, ‘광란의 시대’를 누렸다. 그러다가 1929년 10월24일 (검은 목요일), 하루아침에 주가가 절반으로 꺾이며 실업률 25%의 경제 대공황에 빠져든다. 전남대 사학과 김봉중교수는 ‘과잉생산과 과잉설비, 과잉재고가 1930년 경제 대공황의 큰 원인중 하나’라로 말한다. 대량소비를 바탕으로 하는 한, 어떤 문명이든 거품경제 키우기와 거품경제 터짐의 되풀이이다. 세계 2차 대전으로 다시 호황을 맞았던 미국경제는 2008년 거품이 꺼지면서 금융위기를 겪는다. 한국은 미국을 모델로 삼아 현대문명 선진국 대열에 빨리 올라섰다. 덕분에 1998년 호된 IMF 경제위기를 겪었다. ‘코로나 대전’은 나라끼리 인간끼리 죽고 죽이는 전쟁은 아니다. 우주의 질서에 거스르는 인류가 맞는 재앙이다. 자연에 반하여 일어난 재앙은 문명선진국, 후진국을 가리지 않는다. 최대강국도, 어떤 개인도 자유로울 수 없다. 이 재앙에서 인간 개인이 살아남는 길은 무엇인가. 도덕경 80장을 주문처럼 소리 내어 외워본다. ‘감기식, 미기복, 락기거, 락기속,’ 맛있게 밥 먹자! 편안하게 거하자! 길 걷고 일기 쓰며 다반사(茶飯事)를 즐기자! 창문을 연다. 새벽공기를 가슴 깊이 들이마신다. 새로운 아침이다. 2021.08.16.

매일 걷는 철학자 길 있나요? 한국인이 걷기만 하면 다 철학자 길이 된다 한국 걷기 열풍을 불러일으킨 선두주자, 제주 올레길을 만든 서명숙(올레길 이사장)이 <4차 혁명시대, 걷기가 더 필수다>라는 강연을 하기 위해 2022년 4월14일 광주에 왔다. "강연 시간보다 빨리 와 광주 천변길을 조금 걸었다. 콘크리트로 만든 청계천변 길보다 더 좋더라! 도심 천변길은 산소통 같은 역할을 한다. 신호등도 없고 자동차 매연도 없고 언제나 바로 접근할 수 있고, 얼마나 좋으냐! 종합병원 같은 올레길이 너무 멀어 가지 못하면, 집 근처 병원 같은 천변길을 걸어라!" ‘치유의 길’을 만든 기자 출신 올레꾼다운 말씀이다. 대한민국은 걷기 열풍의 나라다. 한국 인구 절반이 트레킹을 한다. 며칠 전 한국 트레킹 코스 중 슈퍼스타라는 철원 한탄강 주상절리 길(3.6km)을 걸었다, 10월 초 연휴 때라 한탄강 순담계곡 절벽 위 허공에 걸린 폭 1.5m 잔도는 트레킹 족으로 가득 차 넘실거렸다. 곁을 걷는 한 무리는 부산에서 버스를 타고 6시간 왔단다. 문명이 발달할수록 인간은 걷기를 줄인다. 현대는 600만 년 전 인간이 발명했다는 직립보행이 퇴보하는 시대다. 두 발로 서서 걷는 동물이 걷지 않으면 위장, 심장, 머리도 잘 안 움직여 문제가 생긴다. 4차 혁명 시대의 인간은 공중에 들어 올려진 거인 안타 이오스처럼 죽는 건 아닐까. 포세이돈(바다의 신)과 가이아(대지의 여신 )를 부모로 태어난 안타 이오스는 당할 자가 없다. 땅에 쓰러지면 가이아로부터 힘을 얻어 더욱 팔팔해졌다. 내기를 걸어 여행자를 많이 해쳤다. 영웅 헤라클레스는 안타 이오스를 공중에 들어 올렸다. 땅에서 발이 떨어진 안타 이오스는 힘을 잃었다. 발 걷기는 몸을 움직이고 마음도 움직인다. “나의 마음은 나의 다리와 함께 작동한다. 멈춰 있을 때는 생각에 잠기지 못한다. 반드시 몸을 움직여야만 머리가 잘 돌아간다.” 자연회귀를 주창했던 루소의 말이다. 기자 출신 작가, 에릭 와이너는 <소크라테스 익스프레스>에 ‘루소처럼 걷는 법’을 썼다. ‘수줍음이 많고 불면증, 전립성 비대증에 시달리던 루소는 마차여행을 싫어해 언제든 늘 걸어 다녔다. 하루에 20마일을 걷기도 했다. 루소는 걸을 때 게임용 카드를 들고 다니며 생각을 적었다.’ 사색을 좋아하는 철학자들은 걷기를 유난히 즐긴다. <월든> 작가이자 자연주의 철학자 소로도 매일매일 콩코드 교외를 걸었다. 루소처럼 소로 역시 다리를 움직이지 않으면 명료하게 사고하지 못했다. 소로는 허리를 굽혀서 두 다리 사이로 뒤집어진 세상을 보며 '세상을 뒤집으면 새로운 세상을 볼 수 있다'라고 말했다. 독일 하이델베르크에는 ‘철학자의 길’이 있다. 멀리 네카 강, 하이델베르크 고성과 하이델베르크 대학이 그림처럼 내려다보이는 언덕 위 길이다. 30여년전 통독 1주년 취재차 독일에 갔을 때 잠시 걸어본 적이 있다. 칸트, 헤겔, 야스퍼스, 하이데거 같은 대 철학자들이 이 길을 걸으며 영감을 받았다. 일본에도 교토에 ‘철학의 길’이 있다. 철학자 니시다 기타로가 산책하던 길이다. 니시다 문하생 중 하이델베르크에 유학했던 제자들이 독일 철학자의 길을 본떠 이름 지었다 한다. 철학자 길을 걷는다고 누구나 철학자가 되는 건 아니다. 철학자가 자주 걸었으니 철학자 길이 된 것이다. 한국인들은 철학자가 될 바탕이 좋다. K-팝에 열광해 한국말을 독학으로 배운다는 10대 딸을 가진 에릭 와이너는 “한국인은 선천적으로 호기심이 많고 탐구적인 민족이다. 사색적인 동시에 실용적이다. 간단히 요약하면 철학 그 자체다.”라고 한국인을 칭찬한다. 우리 한국인이 자주 걷기만 하면 어느 길이든 다 철학자 길이 된다는 말씀이다. 나는 매일 걷는 나의 철학자 길을 갖고 있는가. 2022.04.18.>/body>

혼자서 부르는 노래 있나요? 외롭지 않더라도 노래를 부를 때 우리는 행복하다 “저녁 때 / 돌아갈 집이 있다는 것 // 힘들 때 / 마음속으로 생각할 사람이 있다는 것 // 외로울 때 / 혼자서 부를 노래 있다는 것 //--- ” <행복 / 나태주> 당신은 혼자서 부르는 노래가 있는가? 힘들고 외로울 때만일까, 돌아갈 집이 있고 생각할 사람이 있고, 외롭지 않더라도 노래는 필요하다. 노래를 부를 때 우리는 행복하다. 여럿이 함께 부르면 함께 행복해진다. 노래 ‘박연폭포’는 충격이었다. 50년이 훨씬 지난 옛날 일이지만 지금까지 생생하다. 대학 입학 야유회 때다. 선배 한 분이 일어서더니 “박연~~” 첫음절부터 힘찬 테너 고음이 하늘을 뚫었다. 그 소리가 마치 폭포수처럼 막힌 가슴을 훑어 내렸다. 창(唱)인 줄 알았는데, 알고 보니 느린 서도민요를 빠르게 편곡한 가곡이다. 가사가 짧아 외우기도 쉬웠다. 그날부터 박연폭포를 애창했다. 여럿 앞에 노래를 불러야 할 때마다 박연폭포를 불렀다. 공감해주는 사람이 거의 없어 혼자 부르고 혼자 즐기는 노래였다. 10여 년이 지나 노래방 시대가 열렸다. 가사가 너무 길어 엄두도 못 냈던 ‘킬리만자로의 표범’을 부를 수 있게 되었다. ‘킬리만자로’의 랩은 판소리에 나오는 아니리처럼 멋있다. “굶어서 얼어 죽는 눈 덮인 킬리만자로의 그 표범 이고 싶다.--- 나보다 더 불행하게 살다간 고호란 사나이도 있었는데 --- 내가 지금 이 세상을 살고 있는 것은 21세기가 나를 간절히 원했기 때문이야--”. 다음 충격은 ‘이미자 노래’였다. 30여 년 전 미국 연수 갔을 때, 미주리대평원을 달리는 차 안에서, 운전자가 이미자 노래카세트를 틀었다. 지평선이 수평선처럼 둥글게 둘러싼 원 한가운데를 달리며 듣는 ‘동백 아가씨’, 차를 탔던 4명 모두 가슴이 절절해졌다. 한국서 뽕짝이라며 별로 즐겨듣지 않았던 트로트가 먼 이국에서 이렇게 가슴을 울릴 수 있다니! ‘고향을 멀리 떠나야 고향이 보인다’는 옛말을 실감한다. 3년 전 갑자기 한국을 강타한 트로트 열풍은 신비로운 충격이다. 정신없이 바쁘고 빠르게 변화하는데 익숙한 21세기 젊은이들이 느리고 애절한 꺾기의 트로트 운율에 갑자기 열광하다니! 트로트가 뉴트로(새로운 복고)바람을 탄 이유를 찾아내기는 쉽지 않았다. 트로트 열풍 선두주자 송가인은 광주예술고에서 국악을 배운 진도 출신 소리꾼이다. 트로트가 변신했더라도 그 뿌리는 국악이었다. 전통국악은 엄청난 내공을 거쳐서 밖으로 나오는 음악이다. 판소리는 폭포 소리를 뛰어넘는 득음(得音)의 경지에 올라야 무대에 설 수 있는 장르다. ‘뿌리 깊은 나무는 바람에 아니 흔들려 꽃 좋고 열매 많노니’ 용비어천가 한 구절이 생각난다. 이제, 한국엔 국악 열풍이 불고 있다. 전통국악을 뛰어넘은 퓨전 국악(크로스오버) 열풍이다. 뿌리가 깊은 국악이 뿜어내는 열풍은 트로트 열풍보다 훨씬 강하고 더 오래가지 않을까. 지난해 한국관광공사에서 외국인에게 한국을 알리기 위해 찍은 퓨전국악 뮤직비디오, ‘범 내려온다’가 외국에서 억대 뷰를 기록했단다. ‘밴드 이날치’는 판소리 수궁가의 한 대목인 ‘범 내려온다’를 멋들어진 춤을 추며 현대식으로 재해석했다. ‘없는 노래’는 가장 최근 겪은 충격이다. 길을 걷다 어느 음식점에서 흘러나오는 노래에 발이 멈춰졌다. 유튜브에서 찾아보니, 천재 음악가 정재일 피아노 연주에 진도 출신 판소리꾼 한승석(중앙대 전통예술학부 교수)소리로 2014년에 발표한 퓨전 국악, ‘없는 노래’다. 극작가 배삼식씨가 바리공주 설화를 바탕으로 만들었다는 23줄이나 되는 긴 노랫말이 ‘고요하면서도 격정적인 운율’로 7분 16초나 이어진다. “길 위에 한 아이 노래 부르며 가네 / 풀잎 같은 노래는 바람에 흩날리는데 / 반쯤 감은 두 눈에 불러도 대답 없이 / 모르는 노래 하나 부르며 혼자 가네// -----/ 이 세상 어디에나 가득한 설움 / 이 세상 어디에도 없는 그 노래 / ----” 2022.10.05.

'나의 인생 멘토'는 누구입니까? 길을 걷는데 순간이나마 한모금 생수가 되었나 초년기자 시절, 대기자 김성우(金聖佑 ; 1934 ~ )가 부러웠다. 1970년대 중반 김성우는 한국일보 파리특파원으로 ‘세계의 문학기행’, ‘세계의 음악기행’등을 쓰며 필명을 날렸었다. 한국 최초의 명예 시인(한국시인협회), 김성우는 “세상 책을 다 읽어보고, 세상을 다 돌아보고, 세상 사람들을 다 만나보고 싶다.”라는 나의 ‘무지개 꿈’을 실현하고 있었다. 물론 어린 시절 나의 무지개 꿈은 송나라 대문호 구양수(歐陽修 ; 1007~1072)의 3대 소원을 베낀 것이다. 언론인 김성우는 65세 되던 1999년 자전적 에세이 <돌아가는 배>를 썼다. 그 안에 ‘스승과 제자’라는 꼭지에서 그는 ‘중학교 첫날의 수난’을 이야기한다. 선생님에게 억울하게 뺨을 맞은 ‘수난’이다. 욕지도라는 조그만 섬에서 태어나 학비를 못 낼만큼 가난한 데다 유난히 부끄럼을 잘 타고 심약했던 우등생은 “지금 나는 그 선생님을 용서할 수는 있어도 이해할 수는 없다.··· 이때부터 스승에 대한 나의 불신은 시작되었다.·… 내가 존경하는 은사도 없고 나를 귀여워해 준 은사도 없었다.·… 나의 학습은 자습이었다.”라고 고백한다. 김성우에게 그 수난은 오히려 자신을 단련시키는 자극제가 되었다. 그의 학창 시절은 1등 자리만 차지한 기록으로 찬란하다. 실망 늘어놓은 기행문이 당선돼 광주토박이인 나의 학창 시절은 평범했다. 수난도 없었고 영광도 없었다. 집안 사정도 중상, 학교 성적도 중상이었다. 다만 고교 2~3년 때 평생 처음, 몰입 공부를 했다. 대입이라는 지상과제가 생긴 때문이었다. 물리와 수학을 특히 잘해 성적이 상위로 뛰어올랐다. ‘수재들만 간다’는 서울대학교 물리학과에 들어갔다. 대입 후 목표가 사라지자 열정도 식었다. 이상하게 그렇게 잘하던 수학이 재미없어졌다. 학창 시절 내가 기억하는 선생님이나 나를 기억하는 선생님도 없었다. 중2 때인가 담임선생님(이름도 얼굴도 기억나지 않는다)께서 생활 평가란에 ‘좀 게으르다’고 써놓으셨는가 보다. 어머님이 내가 게으름 피울 때마다 여러 번 환기시켜 주셔서 꽤 오랫동안 씁쓸하게 가슴에 남았지만, 사실 맞는 말이다. 좀 게을렀다. 이해하는 과목은 그런대로 했지만 외우는 과목은 힘들었다. 역사, 사회, 특히 영어를 못했다. 중3 후반기 고교입시 몇 달 안 남았을 때는 학과 시간 끝난 후 학교에 따로 남아 한 시간씩 영어 특별과외를 받아야 했다. 하나 생각나는 일이 있다. 중2 때, 경주 수학여행이다. 전세버스에 타고 출발하기 전 교장 선생님이 숙제를 내셨다. 다녀온 후 기행문을 쓰라는 숙제다. 두툼한 원고지, 이십여 장 쓴 것 같다. 난생처음 장문을 써보았다. ‘안압지는 썩은 물웅덩이 --- 포석정은 마을 사람들 놀이터 --- 석빙고는 허물어진 돌덩어리 ---’ 정비가 안 된 채 방치되어 있었던 1천 년 고도에 대한 실망감이 컸었다. 내 반에는 글 잘 쓰는 아이들이 몇 명 있었다. 내 짝꿍은 미문으로 유명한 소설가 정비석을 흉내 내 미사여구의 글을 잘 썼다. 그래서 더욱 내 글이 뽑히리라는 생각은 아예 없었다. 그런데 우리 반에서 뽑힌 두 명의 기행문 가운데 내 기행문이 들어있었다. 다른 하나는 공부도 전교 1등 하던 반장의 기행문이었다. 내 짝꿍은 자기 글이 떨어진 데 대해 이해가 안 간다며 투덜거렸다. 나도 의외였다. 돌이켜보니 이 사건이 내가 평생 글쟁이로 들어서는데 한 실마리가 되지 않았을까 생각된다. 수재가 아닌 ‘둔재 물리학도’는 결국 물리학을 포기했다. 1971년 사회에 나와 기자라는 직업을 갖게 되자 나의 꿈은 단순해졌다. ‘이름난 칼럼니스트가 되자’ 세상 책을 다 읽어보겠다는 꿈보다는 훨씬 현실적이다. 존경하는 인물도 생겨났다. 광주일보(구 전남일보)의 설립자인 남봉 김남중(南鳳 金南中 ; 1917~1987)이다. 남봉은 개인적으로 나의 숙부이시다. 남봉은 만능이셨다. 술이면 술, 사업이면 사업, 운동이면 운동, 노는데 가면 노래와 춤, 정치판에 가면 명연설 등 빠지는 것이 없었다. 글쓰기에서도 한 번 펜을 잡으면 기사, 사설, 칼럼, 수필까지 가릴 것 없이 속사포처럼 쏟아냈다. 남봉이 40대 초반일 때 배우 김진규(金振奎;1923~1998)가 광주에 왔었다. 김진규가 술을 잘 마신다고 자랑하자 남봉은 ‘나하고 먹어보자’고 술 시합을 벌였다. “몇 시간 후 6살 아래인 김진규(金振奎)가 ‘형님, 나 살려주쇼’라고 물러앉았다.”고 수필집 <월평선>에서 술회했다. 그러면서도 다음날 새벽이면 ‘술 마시는 저녁, 일하는 아침’이다. 남봉은 언제나 제일 먼저 회사에 나타나 동에 번쩍 서에 번쩍하며 일을 도맡았다. ‘바삐 살다 간 사람’ 남봉 일대기 내가 숙부이신 남봉을 본받고 싶은 점은 글쓰기 능력이다. 다른 능력은 아예 따라갈 염두도 낼 수 없었다. 남봉의 속필은 유명하다. 한 장 두 장씩 시간에 쫓기면서 쓰이는 대로 공장에 넘겨지기 일쑤다. 한 번은 금남로 옛 동구청 자리에 신문사가 있을 때다. 사설을 쓰다가 바로 옆 야자수 다방에서 손님이 잇달아 불러내 7번이나 자리를 떴다. 당시 편집부장 이원기(李元基)는 몇 번이나 나가는지 일일이 세었다. 그러면서도 남봉은 마감 시간 맞춰 명사설을 써냈다. <대도무문(大道無門)>이란 칼럼은 31세 때인 1958년 시작해 22년 동안 썼다. 1960년 7월 참의원에 출마해 유세 중일 때도 썼고, 임해 체육대회를 개최하러 여수 만성리 해수욕장에 갔을 때는 새벽 4시 광주행 버스에 원고를 실어 보냈다. 말년 10여 년은 암에 걸려 병마와 싸우면서도 쓰러질 때까지 투병기를 쓰셨다. 남봉이 돌아가신 후 나는 <바삐 살다 간 사람 -남봉일대기>를 썼다. 남봉이 그동안 썼던 그 많은 글을 읽고 그 속에서 필요한 것만 뽑아내는 게 일이었다. 연대별로 정리하고 다듬어 나열했다. 주변 사람들 몇 명의 얘기를 더 취재하고 덧붙이자 그대로 남봉 일대기가 되었다. 도대체 <대도무문>은 몇 편이나 쓰셨나? 일일이 세어보았다. 모두 2,189편이었다. 200자 원고지 8장을 한 편으로 계산하면 17,512장이 된다. 원고지 1,200장 짜리 책을 만들면 15권이나 되는 분량이다. 일찍이 남봉께 물은 적이 있다. “대도무문을 쓰시면서 누구를 머릿속에 그리시나요?” 그러자 ‘무슨 말이냐?’고 되물으셨다. ‘글을 쓰면서 그 글을 읽는 독자를 얼마나 의식해야 하느냐?’고 묻고 싶었다. 글을 잘 쓰는 사람은 구체적으로 어떤 사람을 대상으로 떠올리며 글을 쓰는지 궁금하기도 했었다. “특별히 어떤 대상을 머릿속으로 그리지는 않는다.”라고 답하신 것 같다. 뒤에 돌이켜보니 어리석은 질문이었다. 이미 독자와 한 몸 한 마음, 일체가 되어 글을 쓰는 경지에 이른 분이셨다. “먹물을 서 말쯤 마셔야” 나의 두 번째 인생 스승은 한국화가 아산 조방원(雅山 趙邦元 ; 1926~2014) 이다. 기자 초반 시절 처음 뵈었다. 이후 40여 년간 자주 찾아뵙고 말씀을 들었다. 남종화의 대가이자 불교와 노장사상, 서예에도 대가의 경지에 이르신 분이었다. 난 그림 못 그리는 제자인 셈이다. 내 나이 40대 때, 선생님은 ‘나이 들면 호가 필요할 것이다’ 사주를 따져 물으시더니, 몇 주 후 ‘현동(玄童)’이란 호를 주셨다. ‘현(玄)’은 먹을 뜻하는 검을 현자였다. ‘남종화의 완성자’라 불리는 선생님의 그림에는 유독 먹그림이 많다. 전지 몇 장 짜리 대작들도 무채색에 검은색 일변도이기 일쑤이다. 선생님은 ‘검은색이 가장 현란한 색’이라고 말씀하신다. “검은색을 찬찬히 들여다보아라, 그 속에 수백 수천 가지 모든 색이 다 들어있지 않느냐” 묵에 대한 예찬론은 끝이 없다. 선생님은 나의 호에 대해서도 “현은 검다는 뜻만 있는 게 아니다. 어리석다는 뜻도 있다. 어리석은 아이의 심정을 잃지 말고 세상을 살아라.”라고.” 말씀하셨다. ‘왜 하필 어리석은 아이일까?’ 한창 팔팔하던 때 이해가 어려웠다. 그 말씀이 가슴에 닿기 시작한 것은 20여 년이나 지난 후다. 나이가 들어서야 세상을 보는 ‘어리석은 아이의 경외감’이 조금씩 느껴지기 시작했다. 글도 따지고 보면 전부 먹이다. 글만 쓰는 제자가 느끼는 먹그림은 신비롭다. ‘한 번 붓을 잡고 어떻게 단숨에 물 흐르듯 작품을 완성시킬 수 있습니까?’ “먹그림을 제대로 그리려면 먹물을 서 말쯤 마셔야 한다.” 실제로 선생님은 그림을 그리다 붓을 가지런히 하기 위해 자주 입에 물고 또 혀와 이빨로 가르고 빨다 마신 먹물이 몇 말을 넘었을 것이라고 말씀하신다. 제대로 된 글을 쓰기 위해 ‘나는 잉크를 몇 병이나 마셨는가?’ 반성한다. 한 때 ‘서울로 활동무대를 옮기시는 게 어떻겠습니까?’ 여쭈어본 적이 있다. 서울에서 개인전도 열고 작품 활동도 하시면 더욱 빛이 날 것 같아 제자들과 함께 청을 드려본 것이다. 한마디로 거절하셨다. “지역에 남아 지역을 지켜야 할 사람이 있어야 한다.”라는 말씀이었다. 당신께서 지역에 남아 화맥을 잇는 사명감을 몸소 보여주신 것이다. 2013년 말 곡성군 죽곡면 연화리에 있는 선생님을 찾아뵈었을 때다. 보청기를 사용하지 않으셔, 귀에 입을 가져다 대고 큰 소리로 말씀드려야 했다. 그런데도 옛 제자와 지인들 에피소드까지 세세히 기억하시며 이야기하신다. 헤어질 때 손을 오래도록 놓지 않으셨다. 크고 두툼하고 따뜻한 손이었다. 그게 마지막 뵘이 되어버렸다. 형편없는 예지능력, 대한민국 통일은 언제나? 세상일이란 엉뚱하다. 학창 시절 가장 못 했던 영어가 직장생활에서는 제일 유용하게 쓰였다. 1978년 34살, 광주일보 서울지사에서 국회 출입할 때이다. 한국기자협회가 해외연수 나갈 기자를 전국에 공모했다. 선발 영어시험을 치렀다. 3명의 합격자 중 한 명으로 뽑혔다. 1979년 9월부터 3개월 동안 영국 요크셔와 리버풀에 있는 2개의 지방신문에서 홈스테이를 하며 현장실무체험(OJT)을 했다. 1979년 10월 26일 박정희 대통령 시해 사건, 12·12도 영국서 들었다. 11월 18일부터 <영국의 오늘>이란 르포 특집을12회 게재했다. 철의 여인 대처수상이 막 집권한 후이다. 영국에는 놀랄 일이 많았다. 지방방송국이 파업하여 방송이 안 나가고, 빙고 게임장에 붐비는 노인들, 어마어마하게 큰 DIY(do-it-yourself) 상점들, 앞으로 우리나라가 겪게 될 노사문제, 노령화사회 문제가 다 거기 있었다. 미리 그 실상을 알리고 대안을 제시하려 했다. 그러나 이 르포는 너무 앞섰나 보다. 신문 기사는 시류를 타야 한다. 너무 빨라도, 너무 늦어도 안 된다. 독자가 읽어주지 않는다. 3년 후, 한국언론연구원(한국언론재단 전신)이 기자 해외연수 모집을 했다. 이번에도 3명 중 한 명에 뽑혀 미주리대학교 Journalism School에서 1년간 수학했다. 미주리대학에는 외국에서 휴지기를 갖는 거물 정치인들, 쟁쟁한 언론인들이 많이 머무르고 있었다. 굳이 학점을 따지 않아도 되는 연수였는데 ‘이 기회에 한 번 제대로 공부해보자’ 마음먹고 학점을 신청했다. 능숙하지 못한 영어 실력 때문에 고생하느라 머리털이 많이 빠졌다. 미주리대학은 전남대학교와 자매결연 대학이다. 지역인재들이 더 많이 유학 오길 바라며 미국 유학생들의 애환을 그린 <미주유학, 그 이창>을 취재해 보냈다. 1982년 9월23일부터 광주일보에 12회 연재했다. 다음 해 귀국하여 <미주이민, 그 현장>을 10회 썼다. 1991년, 편집부국장 때는 통독 1주년을 맞아 독일 정부 초청으로 2주간 독일을 방문했다. 동서독이 통일된 지 막 1년, 국회의사당이 있는 본, 허물어진 분단의 벽, 브란덴부르크, 베를린, 역사의 현장 포츠담, 대학도시 하이델베르크 등을 돌며 통일의 과정과 통일 후의 갈등이 어떤 식으로 조정되는가를 보고 들었다. <통일후 1년, 독일>을 5회 광주일보에 게재했다. 그때는 아무리 늦어도 십여 년 안에 한반도에서도 통일 기미가 있을 줄 알았다. 통일이 가까운 줄 알았다. 내 글도 바로 도움이 될 줄 알았다. 웬걸, 나의 예지능력은 얼마나 형편없는지? 사반세기가 다된 지금도 대한민국 통일은 감감하다. 아직도 몇 년 후라고 말할 자신도 없다. 평생 학습이 된 한문 공부 언론문장은 많은 사람에게 읽히도록 쉽게 쓴 글이다. 다양한 분야의 사람을 만나 취재하고 쉽게 읽히는 글을 쓰기 위해 미래학, 역사, 철학, 예술 등 가리지 않고 많은 책을 읽었다. 특히 역사와 철학은 기자의 바탕이다. 제일 심취한 것은 철학을 대중화하는데 앞장선 도올 김용옥(金容沃 ;1948~ )의 책들이다. 1985년 <동양학 어떻게 할 것인가>를 본 후 동서양을 넘나드는 도올의 지식 세계에 빠졌다. <나는 불교를 이렇게 본다> <여자란 무엇인가> <절차탁마대기만성> <노자와 21세기>, <맹자 사람의 길> , <중용 인간의 맛> 등등 저서가 100권을 넘어선다. 그중 내가 사서 읽은 책만도 30권이 넘는다. 도올은 철학자, 한의사, 시나리오 작가이자 미술평론, 연극 연출,재즈 음악, 거기에다 신과학운동과 기자 활동까지 했다. 도올의 글은 쉽고 재미있었다. 글을 쓰면서 많이 인용했다. “우리 조상들이 2천여 년 동안 이룩한 지적 활동과 문화적 성취의 99%는 한문 문화권에서 이뤄졌다.”는 도올의 말에 충격을 받았다. 한문 공부를 해야겠다! 선조들이 남겨준 위대한 문화유산, 보물창고를 열려면 한문을 알아야 한다! 한자 자격시험 공부를 했다. 2급, 1급을 거쳐 사범급까지 합격한 후 금계서당에 다녔다. 소학, 고문진보를 비롯 사서삼경을 돌아가며 배웠다. 한문공부는 나의 평생학습이 되었다. 도올을 만난 일은 한 번 있다. 내가 광주비엔날레 사무총장으로 있을 때 2003년 1월 17일 비엔날레 이사회에 특별강사로 초청했다. 강연료가 엄청났다. 특별예산을 세워 성사시켰다. 도올은 <동양적 사유의 지평에서 본 현대미술>이란 제목 아래 한비자의 화론에서 백남준까지 거론하며 광주 비엔날레가 나아가야 할 길을 짚어주었다. 도올은 ‘광주의 미래가 한국의 미래’라고 말했다. 2014년 칼럼집 <글이 길인가>를 내면서 ‘도올선생의 글을 많이 인용했다’는 감사의 편지와 함께 책을 1권 보냈다. 도올은 “후학들에게 귀감이 되는 좋은 글이다. 후학들에게 훌륭한 가치를 잘 전해 달라.”라고 쓴 답신을 바로 보내왔다. 말미에 도올은 “항상 정이 철철 넘쳐흐르는 광주, 저의 고향이라고도 할 수 있는 광주를 꼭 다시 방문하고 싶다.”라고 덧붙였다. 마지막 스승 틱낫한 스님 틱낫한 스님(1926~2022)은 나의 마지막 스승이다. 만나본 적은 없다. 2003년 스님이 한국에 왔을 때 그의 저서 <힘 POWER>을 읽었다. 그 뒤 <화> <기도> <비움> <금강경> <죽음도 없이 두려움도 없이> <어디에 있든 자유로워라> 등 십여 권을 읽었다. 생활 수행서였다. 몸과 마음이 병났을 때 수십 번씩 되풀이 읽었다. “이 말씀이 밥을 먹고, 차를 마시고, 길을 걷고, 사람을 만나는 일과 어떤 관계가 있는가?” ‘금강경 머리말’에서 틱낫한 스님이 우리에게 묻는 말이다. ‘부처님 말씀도 내 생활과 관련을 맺지 못하면 아무 소용이 없다’는 선언이다. 글을 쓸 때마다 맘속에 새긴다. 내 글은 밥 먹고, 길 걷는 데 순간이나마 한 모금 생수, 한 줌의 산소가 되었나? 2015.02.20.>/body>